<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://digitallatin.github.io/guidelines/critical-editions.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://digitallatin.github.io/guidelines/critical-editions.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title xml:lang="la-GB">Speculum fidei</title>
<author ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q15431107">Robert of Cricklade</author>
<editor ref="https://orcid.org/0000-0003-0464-5036">Andrew Dunning</editor>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority/>
<availability>
<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Distributed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License.</licence>
</availability>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<msDesc xml:id="C">
<msIdentifier>
<settlement>Cambridge</settlement>
<institution>Corpus Christi College</institution>
<idno>380</idno>
</msIdentifier>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text xml:lang="la-GB">
<front>
<pb n="iiv"/>
<div type="textpart" subtype="foreword">
<p>
<lb/>Quicumque uoluerit hoc opus<choice><sic>p</sic><corr>c</corr></choice>ulum nostrum legere.
<lb/>et in eo catholice fidei tramitem considerare⸵ legat
<lb/>primum eulogium uenerabile pape <name>Alexandri</name> tercii quod scrip<lb break="no"/>sit <name>Willelmo</name> <name>seno<subst><del rend="expunct">c</del><add place="above">n</add></subst>ensi</name> archiepiscopo apostolice sedis legato. ne forte 
<lb/>abhorreat qud in isto opusculo <name>petrum</name> quondam <name>parisiacensis</name>
<lb/>ecclesie episcopum appello heresiarcam.
<quote>
<p>
<lb/><name>Alexander</name> episcopus seruus 
<lb/>seruorum dei Venerabili fratri suo <name>Willelmo</name> <name>senonensi</name> archiepiscopo
<lb/>apostolice sedis legato salutem et apostolicam benedictionem.
</p>
<p>
Cum in 
<lb/>nostra esses presentia olim constitutus. tibi uiua uoce iniunximus 
<lb/>ut suffraganeis tuis <name>parisi<choice><sic>u</sic><corr>i</corr></choice>s</name> tibi ascitis abrogationem 
<lb/>praue doctrine <name>petri</name> quondam <name>parisacensis</name> episcopi qua dicitur quod 
<lb/><name>cristus</name> secundum quod est homo non est aliquid⸵ omnino intenderes et effi<lb break="no"/>cacem operam adhiberes. Inde siquidem est quod fraternitati tue per apostoli<lb break="no"/>ca scripta mandamus quatinus quod tibi cum coram nobis presens 
<lb/>esses precepimus suffraganeos tuos <name>parisios</name> conuoces. et una 
<lb/>cum illis et aliis uiris religiosis et prudentibus prescriptam 
<lb/>doctrinam studeas penitus abrogare. et a magistris et scola<lb break="no"/>ribus ibidem in theologia studentibus <name>cristum</name> sicut perfectum deum 
<lb/>sic etiam perfectum ac uerum hominem ex anima et corpore 
<lb/>secundum quod homo est consistentem<del rend="erased">.</del> precipias edoceri uniuersis 
<lb/>firmiter et distincte iniungens quod doctrinam illam de cetero tenere 
<lb/>seu docere nequaquam presumant⸵ sed ipsam penitus detestentur.
<lb/>datum <name>verul’</name> <date when="1170-06-27"><num>.v.</num> kalendas Iunii</date>.
</p>
</quote>
Hoc addo ut habeas omnia scripta 
<lb/>eius suspecta. quoniam in plerisque locis inter mella ueritatis 
<lb/>spargit fel heresiace falsitatis. 
</p>
</div>
</front>
<body>
<div type="textpart" subtype="liber" n="1">
<div type="textpart" subtype="capitula" n="1">
<pb n="1r"/>
<head>
<lb/>Incipiunt capitula primi libri.
</head>
<list>
<item>
<lb/><label>i</label> Quod unus deus sit colendus. et quod in prima decep<lb break="no"/>tione suggessit diabolus ydolatriam. et quod decep<lb break="no"/>tus homo amittendo immortalitatem per experientiam didicit 
<lb/>bonum et malum.
</item>
<item>
<lb/><label>ii</label> Quomodo intelligendum sit quod per serpentem locutus sit diabolus.
</item>
<item>
<lb/><label>iii</label> De infidelitate <name>cain</name> et fide <name>abel</name>. et quare filii <name>cain</name> dicti sunt
<lb/>filii hominum.
</item>
<item>
<lb/><label>iiii</label> De successione <name>seth</name> qui successit <name>abel</name>. et quod de eius successione natus est <name>cristus</name>. et quod successores <name>seth</name> filii dei uocati sunt.
</item>
<item>
<lb/><label>v</label> Quid sit quod deus non dixit absolute malicia. sed multa malicia. et quod filii dei in infidelitatem corruerunt per filias hominum quas 
<lb/>acceperant. et quod <name>adam</name> per mulierem inobediens factus est⸵ <name>salomon</name> 
<lb/>autem per mulieres idolis seruiuit.
</item>
<item>
<lb/><label>vi</label> Quod omnes ab <name>adam</name> usque ad <name>noe</name> primogeniti fuerunt preter <name>seth</name>⸵
<lb/>nec quisquam eorum se miscuit filiabus hominum. immo illi qui erant 
<lb/>ex latere. Item quomodo intelligendum sit spiritualiter quod <name>lamech</name> ait 
<lb/>de <name>noe</name>⸵ hic consolabitur nos in terra cui maledixit deus. et quomodo 
<lb/>id idem intelligendum sit ad litteram.
</item>
<item>
<lb/><label>vii</label> Vt speculetur quantum iuuet fides. et de <name>noe</name> et de familia sua. de
<lb/>holocausto et de altari quod erexit.
</item>
<item>
<lb/><label>viii</label> De idolis manufactis. a quo uel a quibus fuerint instituta.
<lb/>secundum opinionem ethnicorum.
</item>
<item>
<lb/><label>ix</label> De <name>laban</name> qui legitur primus habuisse idola. de <name>achior</name> principe filiorum 
<lb/><name>amon</name>⸵ de <name>abraham</name> et fratre eius <name>aram</name>.
</item>
<pb n="1v"/>
<item>
<lb/><label>x</label> De <name>iacob</name> qui precepit filiis suis abicere idola. et de uitulo fabricato ab 
<lb/><name>aaron</name>. et de uitulis quos fecit <name>ieroboam</name> rex <name>israhel</name>.
</item>
<item>
<lb/><label>xi</label> De contricione regum et populi pro idolis. et de excessu <name>ieroboam</name> et miraculo 
<lb/>in eum facto.
</item>
<item>
<lb/><label>xii</label> De <name>achab</name> et malicia eius. et de <name>elya</name> propheta qui prohibuit pluuiam de celo.
<lb/>et quomodo occurrit <name>achab</name>. et de sacrificio quod fecerunt sacerdotes <name>baal</name>.
</item>
<item>
<lb/><label>xiii</label> De irrisione qua irrisit <name>elyas</name> sacerdotes <name>baal</name>. et de igne qui eo orante deuorauit holocaustum. et de populi confessione et sacerdotum <name>baal</name>
<lb/>interfectione. et de pluuia impetrata.
</item>
<item>
<lb/><label>xiiii</label> De <name>elya</name> qui fugit in desertum. pro minis <name>iezabel</name>. et quod timor sanctorum proficit
<lb/>eis ad salutem.
</item>
<item>
<lb/><label>xv</label> De captiuitate regum <name>israhel</name>. et translatione populi in <name>assirios</name>. et 
<lb/>quod substitutus populus pro eis <name>samaritani</name> dicti sunt.
</item>
<item>
<lb/><label>xvi</label> De regibus <name>iuda</name> et de precipuis eorum. et quare quidam dicti sunt reges <name>iu<lb break="no"/>da</name> et alii reges <name>israhel</name>. et de <name>ozia</name> rege qui lepra percussus fuit. et quod
<lb/> in captiuitatem ducti sunt et reducti.
</item>
<item>
<lb/><label>xvii</label> De supersticione gentilium. et quod habuerunt legem naturalem cum 
<lb/>ratione et intellectu. quo intellexerunt unum fuisse creatorem omnium.
</item>
<item>
<lb/><label>xviii</label> Quod omnia creauit deus. qui ab omni creatura sua uenerandus est. 
<lb/>et de auctoritate scripturarum id confirmantium. et de <name>cristo</name> quod 
<lb/>ipse non sit deus recens neque alienus.
</item>
<item>
<lb/><label>xix</label> Quod deus solus facit mirabilia. quamuis aliquando per sanctos eius fiant. 
<lb/>et quod ipse solus sit deus. et non alius⸵ et de testimonio <name>nabucho<lb break="no"/>donosor</name>.</item>
<item>
<lb/><label>xx</label> De scripturis gentilium. quod unus sit deus⸵ et quod tamen euanuerunt in 
<lb/>cogitationibus suis.
</item>
<item>
<label>xxi</label> De sententia diuina que dicta est ad <name>noe</name>⸵
<pb n="2r"/>
<lb/>quod cogitatio hominis prona est ad malum.
</item>
<item>
<lb/><label>xxii</label> De testimoniis noui testamenti⸵ quod unus sit deus.
</item>
</list>
<p rend="finalRubric">Expliciunt capitula.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="prologus">
<head>
<lb/>Incipit prologus <name ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q15431107"><name rend="smallcaps">rodberti</name> <name>krikeladensis</name></name> cognomen<lb break="no"/>to
<lb/><name>canuti</name>. prioris <name>oxenefordie</name>. in librum qui 
<lb/>intitulatur <title>speculum fidei</title>.
</head>
<p>
<lb/>Fidei catholice qua unus deus creditur et colitur.
<lb/>euidentissime in paginis utriusque testamenti
<lb/>manifestatio elucet⸵ siquis ea columbino oculo lege<lb break="no"/>rit. et caritatis intuitu perspexerit. Ex quibus tibi uir 
<lb/>illustrissime <name rend="smallcaps" ref="https://wikidata.org/wiki/Q1364180">rodberte</name> comes leicestrie. ego tuus
<lb/><name rend="smallcaps">rodbertus</name> pauca perstrinxi⸵ deuotissime uerens pe<lb break="no"/>ticioni tue non acquisescere. Si cui uero ad intuitum
<lb/>fidei minus uideantur sufficere⸵ eat ad flumina aque
<lb/>uiue˷ que de uentre eorum fluxerunt qui spirituali poculo
<lb/>inebriati. hec humano generi propinauerunt. Ibi
<lb/>prorsus inueniet⸵ quicquid hic minus se inuenisse 
<lb/>arbitratur. 
</p>
<p rend="finalRubric">Explicit prologus.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="prefatio">
<head>
Incipit prefatio.
</head>
<p>
<lb/>Exposuit me morsibus malignantium reueren<lb break="no"/>tia tua optime comes. pro opusculi huius exe<lb break="no"/>cutione⸵ qui dum non considerant sua. aliena dicta
<lb/>siue facta dente liuido petunt⸵ simulque se superiores 
<lb/>existimant. quocienscumque aliena deprauare uidentur. 
<lb/>Sed eorum lacerationem securus expecto. quia non ex mea
<pb n="2v"/>
<lb/>presumptione. sed pro tua beniuola peticione⸵ opus istud
<lb/>aggressus sum. Circumuallatus etiam orthodoxorum pa<lb break="no"/>trum auctoritate. quorum dictis et scriptis confirma<lb break="no"/>re satago. quicquid ego scribo<add place="inline">⸵</add> eorum derogationes siue ir<lb break="no"/>risiones tanto patrocinio fretus despicio.
</p>
<p rend="finalRubric">Explicit prefatio. Incipit liber primus.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="1">
<head><label>.i. capitulum.</label> Quod unus deus sit colendus. et quod in prima deceptione suggessit diabolus ydola<lb break="no"/>triam. et quod deceptus homo amittendo immortali<lb break="no"/>tatem⸵ per experientiam didicit bonum et malum.
</head>
<p>
<lb/><quote>Audi <name>israhel</name>⸵ dominus deus tuus deus unus est.</quote>
<lb/>In <title>deuteronomio</title> <name>moyses</name> legem recapitu<lb break="no"/>lando capitulum hoc et alia multa eui<lb break="no"/>denter expressit. ut populum cui pre<lb break="no"/>erat a cultura deorum quibus illusa gentilitas 
<lb/>famulabatur⸵ ad unius dei uiui et ueri 
<lb/>cultum reuocaret. Pronus enim erat populus ille 
<lb/>ad supplicandum idolis⸵ sicut sequentibus 
<lb/>monstrabimus. Sed ab re esse non arbitror interserere.
<lb/>quo instinctu ista supersticio humanis inoleuit men<lb break="no"/>tibus. Oportet itaque ut ad lapsum primi hominis re<lb break="no"/>curramus. Ibi ni fallor. huius morbi initium in<lb break="no"/>ueniemus. Sic et enim scriptum est. <quote>Dixit serpens ad
<lb/>mulierem. <said>Quare precepit uobis deus ut non comederetis
<pb n="3r"/>
<lb/>de omni ligno quod est in paradiso?</said> <said>De ligno</said> inquit <said>quod 
<lb/>est in medio paradisi precepit nobis deus ne comeder<lb break="no"/>mus. neque tangeremus illud⸵ ne forte moramur.</said> Et ser<lb break="no"/>pens. <said>Nequaquam</said> inquit <said>moriemini. Scit enim deus quod qua<lb break="no"/>cumque dei comederitis ex eo⸵ aperientur oculi uestri. et eritis
<lb/>sicut dii scientes bonum et malum.</said></quote> Intelligis quid dicat
<lb/>omnis fraudis fraudulentissimus commentor? <said>Eritis</said> 
<lb/>ait <said>sicut dii.</said> Quare non dixit. <said>eritis sicut deus?</said> Nunquid
<lb/>non in interrogatione sua premisit. quare precepit uobis deus?
<lb/>Et causa reddita a muliere⸵ subiunxit. <said>Scit enim
<lb/>deus.</said> et cetera. Licet quippe sit ipse superbus et presumptor spiritus⸵
<lb/>non tamen ausus est dicere eritis sicut deus. sed sicut dii⸵
<lb/>timens derogare deo. et ne forte si diuinitatis ma<lb break="no"/>iestatem homini persuadere⸵ in fallatie sue cauilla<lb break="no"/>tione deprehenderetur. Preterea nitebatur persuadere 
<lb/>homini. deum fore inuid<add place="inRas">um⸵</add> qui prohibebat de illo 
<lb/>ligno uesci. cuius esu tantam scientiam adquireret⸵ propi<lb break="no"/>tios uero deos˷ quorum scientie participes fierent illa com<lb break="no"/>mestione. Attende queso attentius. uersutiam uersipel<lb break="no"/>lis apostate. Hoc quidem stimulo fallatie. cepit auo<lb break="no"/>care hominem a timore dei ad contemptum⸵ et irritare 
<lb/>ad suum fauorem. Quia si homo non contempsisset. num<lb break="no"/>quam suo deceptori assensum prebuisset⸵ <del rend="strikethrough">ut inobediens</del>
<pb n="3v"/>
<lb/>ut inobediens deo. de fructu uetito comederet. Igi<lb break="no"/>tur merito eiectus de paradiso. luit penam presump<lb break="no"/>tionis⸵ cum exuitur tunica immortalitatis. Immorta<lb break="no"/>lis enim factus est homo. idest potens non mori⸵
<lb/>sed post culpam cecidit in necessitatem mortis. ut exin<lb break="no"/>de non posset non mori. Ex miseria intercedete. et miseria 
<lb/>affligente⸵ animaduertit quod minando predixit deus.
<lb/>nec assecutus est scientiam quam putabat promisisse ini<lb break="no"/>micum. Factus est tamen sicut demones quod serpens
<lb/>deos uoca<add place="inRas">u</add>it˷ <quote>sciens bonum et malum</quote>. quia per experienti<lb break="no"/>am didicit a quanto bono in quantum malum per inobedi<lb break="no"/>entiam corruit⸵ quamadmodum apostate spiritus a quanta gloria 
<lb/>in quanta miseriam per elationem delapsi sunt. Hoc con<lb break="no"/>siderans <name>ysaias</name> ait. <quote>Afflictio uel sicut plures codi<lb break="no"/>ces habent. sola uexatio dabit intellectum auditui.</quote> Quoniam homo afflictus extra paradisum intellexit. sed 
<lb/>nimis tade⸵ quod audierat positus in eo. Hinc quoque
<lb/><name>dauid</name>. <quote synch="Ps48.13 Ps48.21">Homo</quote> inquit <quote>cum in honore esset non intellexit.
<lb/>comparatus est iumentis insipientibus et similis factus
<lb/>est illis.</quote> Ideo recte per iumenta intelliguntur demones⸵
<lb/>quia per superbiam insipientes facti obnoxii sunt one<lb break="no"/>ribus supplicii eterni. a quibus expiari pro nimia in<lb break="no"/>iquitate non poterunt.   
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="2">
<head>
<label>.ii.</label> Quomodo intelligendum sit˷ 
<pb n="4r"/>
<lb/>quod per serpentem locutus sit diabolus.
</head>
<p>
<lb/>Si quem mouet quia dixi diabolum locutum. cum
<lb/>scriptura solum dixerit serpentem locutum fuisse⸵
<lb/>sciat quia per serpentem diabolus locutus est. Hinc est quod
<lb/>in euangelio dominus precipit. <quote>Estote fortes in bello. et pugna<lb break="no"/>te cum antiquo serpente⸵ illum nimirum uocans serpen<lb break="no"/>tem. qui in serpente latuit⸵ quando mulierem seduxit.</quote>
<lb/>Hinc est quod beatus pater noster <name rend="smallcaps">augustinus</name> in libro 
<lb/>undecimo <title>super genesim ad litteram</title>. uel ut melius 
<lb/>dicam <title>super exameron</title>⸵ hec ait inter cetera. <quote synch="AugDeGen1.2">Quid mirum
<lb/>si suo instinctu diabolus iam implens serpentem
<lb/>eique spiritum suum miscens˷ eo more quo uates demoniorum
<lb/>impleri solent sapientissimum reddidit eum omnium besti<lb break="no"/>arum. secundum animam uiuam irrationalemque uiuentium?</quote>
<lb/>Ecce quomodo aperte docuit interserendo exemplum de uatibus
<lb/>demoniorum. qualiter serpens locutus fuerit. Satis etenim
<lb/>notum est quia illorum quos implent demones lingua pro
<lb/>libitu utuntur. ad proferendum quod uoluerint. Hinc est 
<lb/>quod demoniacus ille qui inter sepulchra morabatur.
<lb/>cum occurreret domino saluatori⸵ per <add place="inRas">os</add> eius spiritus maligni
<lb/>clamabant dicentes. <quote>Quid nobis et tibi <name>iesu</name> fili dei. ue<lb break="no"/>nisti ante tempus torquere nos?</quote> Cumque dominus interroga<lb break="no"/>ret. <quote>quod tibi nomen?</quote> Responderunt. <quote>Legio. Multi enim
<pb n="4v"/>
<lb/>sumus.</quote> Vt autem euidenter noueris demonia per 
<lb/>os hominis locuta. petentibus ut in gregem liceret 
<lb/>porcorum intrare⸵ qui iuxta pascebat. in hoc utique ma<lb break="no"/>ximam illius et diuinam confitentes potentiam. propriamque
<lb/>impotentiam⸵ permisit ille ut deus. At illi arreptos sta<lb break="no"/>tim in mari enecuerunt. Multi igitur minus dubitandum
<lb/>est cum hec in homine potuerint qui ad imaginem dei 
<lb/>creatus est. potuisse in serpente. idest eius uti lingua ad sue 
<lb/>deceptionis fraudem complendam. non tamen sua potestate. 
<lb/>sed dei iustissima permissione⸵ sicut nec in porcos
<lb/>ire nisi ipsi permitteret. potuerunt.  
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="3">
<head>
<label>.iii.</label> De infideli<lb break="no"/>tate <name>chain</name> et fide <name>abel</name>⸵ et quare filii <name>chain</name> dicti sunt
filii 
<lb/>hominum.
</head>
<p>
<lb/>Profluxit autem huius uerbi pestis
<lb/>scilicet <del rend="erased">et</del> <quote>eritis sicut dii</quote>⸵ per maternum ut 
<lb/>puta planctum ad posteros. Hinc est quod nec ad <name>cain</name>
<lb/>nec ad munera eius respexit dominus. Fide siquidem ficta
<lb/>optulit. Ad <name>abel</name> uero et ad munera eius respexit<subst><del rend="altered">⸵</del><add place="inline">.</add></subst> quia fide
<lb/>plena et perfecta et corde non ficto deo sacrificauit. Prop<lb break="no"/>terea dominus cum exprobraret <name>iudeis</name> in euangelio˷ quoniam proni 
<lb/>erant ad interfectionem prophetarum<subst><del rend="altered">.</del><add place="inline">⸵</add></subst> eum iustum nomi<lb break="no"/>nauit dicens. <quote synch="Matt23.35">ut ueniat</quote> inquit <quote>super uos omnis san<lb break="no"/>guis iustus. qui effusus est super terram⸵ a sanguine
<lb/><name>abel</name> iusti. usque ad sanguinem <name>zacharie</name> filii <name>barachie</name>.</quote>
<pb n="5r"/>
<lb/>Quod autem <name>cain</name> fide optulerit ficta⸵ hinc collige.
<lb/>Cum interrogasset dominus <quote>ubi est <name>abel</name> frater tuus</quote>⸵ respon<lb break="no"/>dit. <quote>Nescio.</quote> Si enim fidem perfectam habuisset⸵ proculdu<lb break="no"/>bio crederet quod interfectio fratris sui deum minime 
<lb/>latere potuisset. nec se nescisse respondere ausus
<lb/>esset. Huius igitur tota successio filii hominum uocati sunt⸵
<lb/>quam formam loquendi apostolus secutus ait. <quote>Cum sic inter uos
<lb/>zelus et contentio. nonne homines estis˷ nonne carna<lb break="no"/>les estis?</quote> Zelo quidem idest inuidie liuore occidit <name>ca<lb break="no"/>in</name> fratrem suum <name>abel</name>⸵ quia contendebat hoc modo eo maior
<lb/>esse. quo minor fuerat in sacrificio. In successione 
<lb/>siquidem <name>cain</name> legimus. et ciuitatem edificatam˷ et tentoria 
<lb/>inuenta˷ et genera organorum quibus mulcentur aures.
<lb/>et eramentum et ferramentum˷ unde occiduntur hominest⸵
<lb/>et feditatem bigamie et homicidium. quia <name>lamech</name> qui
<lb/>fatetur se occidisse uirum in uulnus suum⸵ et adolescentem
<lb/>in liuorem suum. duas habuit uxores⸵ <name>ada</name> et <name>sellam</name>.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="4">
<head>
<lb/><label>.iiii.</label> De successione <name>seth</name> qui succe<add place="above">s</add>sit <name>abel</name>⸵ et quod 
<lb/>de eius successione natus sit <name>cristus</name>. et quod suc<lb break="no"/>cessores <name>seth</name>⸵ filii dei uocati sunt.
</head>
<p>
<lb/>Ad aliam transeamus successionem⸵ qui filii
<lb/>dei uocati sunt. In his siquidem. nichil reperi<lb break="no"/>es predictorum malorum. <quote>Cognouit</quote> inquit 
<pb n="5v"/>
<lb/>scriptura <quote><name>adam</name> uxorem suam. que peperit ei filium⸵ quem uo<lb break="no"/>cauit <name>seth</name> dicens. <said>Posuit michi dominus semen aliud
<lb/>pro <name>abel</name>⸵ quem occidit <name>cain</name>.</said></quote> Pulchre dixit <said>pro <name>abel</name></said>⸵ quia
<lb/>per semitas iusticie ambulauit sicut <name>abel</name>˷ et suc<lb break="no"/>cessores eius plurimi. Nam filius eius <name>enos</name>⸵ primus cepit
<lb/>inuocare nomen domini. In successione etiam hac⸵ <name>enoch</name>
<lb/>ambulauit cum d<add place="inRas">eo</add>. et transtulit illum deus⸵ et non ap<lb break="no"/>pauit ultra. Fuit et in hac <name>noe</name>⸵ ad quem dominus ait.
<lb/><quote>Te uidi iustum coram me⸵ in generatione ista.</quote> Fuit 
<lb/>et abraham⸵ <handShift/>de quo scriptum est. Credidit <name>abraham</name> deo⸵
<lb/>et reputatum est ei ad iusticiam. Fuit quoque <name>moyses</name>⸵ de 
<lb/>quo dominus. <quote>Non est homo fidelis in domo mea⸵ sicut <name>moy<lb break="no"/>ses</name>.</quote> Fuit et <name>dauid</name>⸵ de quo idem dominus. <quote>Quesiui</quote> inquit <quote>michi
<lb/>uirum. secundum cor meum.</quote> Processit denique de ista successio<lb break="no"/>ne dominus noster <name>iesus <name>cristus</name></name>. qui est principium et finis<add place="inline">⸵</add> omnium creaturarum<!-- chk MS -->
<lb/>creator et gubernator. Quamdiu itaque iste generatione
<lb/>seorsum singillatim incedebant. et non commixtim⸵ non
<lb/>dixit deus penitet me fecisse hominem. nec induxit 
<lb/>diluuium super terram. Sed postquam uidentes filii
<lb/>dei˷ sicut supra elucidatum est filias hominum quod essent 
<lb/>pulchre. acceperunt sibi uxores ex omnibus quas elege<lb break="no"/>rant⸵ tunc demum uidit deus quod multa malitia esset 
<lb/>super terram. et dixit. <quote>Penitet me feciesse hominem.</quote> Et 
<pb n="6r"/>
<lb/>factus dolore intrinsecus. et precauens in futurum⸵
<lb/>ait. <quote synch="Gen6.7">Delebo hominem quem feci.</quote> Et ne forte dubites ho<lb break="no" rend="indent"/>mines per semitas iusticie gradientes˷ filios dei appella<lb break="no"/>ri audi apostolum <name>iohannem</name> in epistola sua dicentem. <quote>Karissi<lb break="no"/>mi. filii dei sumus⸵ sed nondum apparuit quid erimus.</quote>  
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="5">
<head>
<label>.v.</label>
<lb/>Quid sit quod deus non dixit absolute malicia˷ sed multa ma<lb break="no"/>licia. et quod filii dei in infidelitatem corruerunt per filias 
<lb/>hominum quas acceperant⸵ et quod <name>adam</name> per mulierem inobe<lb break="no"/>diens factus est⸵ <name>salomon</name> autem per mulieres 
<lb/>idolis seruiuit.
</head>
<p>
<lb/>Animaduertendum arbitror quod non solum dixit 
<lb/>scriptura uidit deus quod malicia esset super terram.
<lb/>sed premisit multa. Vnumquodque quidem peccatum⸵ ma<lb break="no"/>licia est. Infidelitas autem⸵ multa malicia est. Hec in ho<lb break="no"/>minibus grassatur. quando deum derelinquunt⸵ et ido<lb break="no"/>la colunt. Quod in hac proculdubio filiorum dei et filiarum 
<lb/>hominum coniunctione factum est⸵ mulieribus subuer<lb break="no"/>tentibus animas uirorum. Veniat in memoriam primus 
<lb/>parens <name>adam</name>. Hic <add place="inRas">quoniam</add> consensit mulieri⸵ factus
<lb/>est inobediens deo. Veniat et <name>salomon</name>⸵ qui adhesit 
<lb/>mulieribus alienigenis. et illis suadentibus˷ deos gen<lb break="no"/>tis earum adamauit mulieres alienigenas mul<lb break="no"/>tas. Filiam quoque pharaonis. et moabiditas et ama<lb break="no"/>nitidas˷
<pb n="6v"/>
<lb/>idumeas˷ et sidoneas˷ etheas. de gentibus super quibus dixe<lb break="no"/>rat dominus filiis <name>israhel</name>. <quote synch="1Kings11.2">Non ingredimini ad eas. neque de 
<lb/>illis ingredientur ad uestras. Certissime enim auerent
<lb/>corda uestra. ut sequamini deos earum. His copulatus est 
<lb/><name>salomon</name>⸵ ardentissimo amore.</quote> <quote synch="1Kings11.4-5">Cumque iam esset 
<lb/>senex. deprauatum est per mulieres cor eius˷ ut sequeretur deos 
<lb/>alienos⸵ nec erat cor eius perfectum cum domino deo suo. sicut cor <name>da<lb break="no" rend="indent"/>uid</name> patris eius⸵ sed colebat <name>salomon</name> <name>astarthem</name> deam 
<lb/><name>sidoniorum</name>. et <name>moloch</name> idolum <name>amonitarum</name></quote>⸵ et <quote synch="1Kings11.7">edificauit
<lb/>fanum <name>chamos</name> idolo <name>moab</name>˷ in monte qui est contra <name>ierusalem</name></quote>⸵
<lb/>et cetera. Videsne quam luctuose et cor primi parentis nostri˷
<lb/>et sapientissimi uiri cor <name>salomonis</name> subuersum est˷
<lb/>quia mulieribus consenserunt? Hoc modo et cor filiorum dei⸵
<lb/>quia consenserunt filiabus hominum.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="6">
<head>
<label>.vi.</label> Quod omnes ab 
<lb/><name>adam</name> usque ad <name>noe</name> primogeni<add place="above">ti</add> fuerunt preter <name>seth</name>⸵
nec 
<lb/>quisquam eorum se miscuit filiabus hominum. immo illi qui 
<lb/>erant ex latere. Item. quomodo intelligendum sit spiritualiter 
<lb/>quod <name>lamech</name> ait de <name>noe</name>˷ hic consolabitur nos in terra 
<lb/>cui maledixit deus⸵ et quomodo id idem intelligendum 
<lb/>sit ad litteram.
</head>
<p>
<lb/>Illi autem per quos numeratur generatio ab <name>adam</name> usque
<lb/>ad <name>noe</name>⸵ omnes preter <name>seth</name> primogeniti fuerunt. nec quis<lb break="no"/>quam eorum filiabus hominum se miscuit. Sed qui primo<pb n="7r" break="no"/><lb break="no"/>genitis successerunt. et ceperunt multiplicari in terra⸵
<lb/>hii sunt qui hoc scelere se maculauerunt. Vt autem intel<lb break="no"/>ligas que dico⸵ sic collige. Vixit <name>seth</name> centum quinque 
<lb/>annis⸵ et genuit <name>enos</name>. Ecce primogenitum. Vixit quoque
<lb/><name>seth</name> postquam genuit <name>enos</name> octingentis septem annis⸵
<lb/>genuitque filios et filias. Ecce qui successerunt primogeni<lb break="no"/>to. Sic et <name>enos</name>⸵ genuit <name>cainan</name>. Et post hunc⸵ filios
<lb/>et filias. Ita tota ut prediximus processit generatio⸵ usque 
<lb/>ad <name>noe</name>. In illa itaque successione primogenitorum. que quasi
<lb/>quedam linea protenditur ad <name>adam</name> usque ad <name>noe</name>⸵ nichil in<lb break="no"/>congruum˷ nichil sinistrum notat scriptura sancta. Igitur 
<lb/>de illis filiis et filabus qui quasi ex latere processerunt. quia 
<lb/>per eos ceperunt homines multiplicari in terra˷ dictum 
<lb/>esse sine ambiguitate credendum est⸵ quod acceperunt 
<lb/>sibi uxores de filiabus hominum. Illaque infelici copula. 
<lb/>multa malicia. idest infidelitas multiplcata est.
<lb/>Quia cum non esset nisi in semine <name>cain</name> predicta malicia⸵
<lb/>seductione mulierum transiuit in semen <name>seth</name>. Hinc est
<lb/>quod scriptum est. <quote>Omnis quippe caro corruperat uiam suam
<lb/>super terram.</quote> Et. <quote>Repleta est terra iniquitate a facie eorum.
<lb/>et ego disperdam eos cum terra.</quote> Quod bene intellexit <name>lamech</name>⸵
<lb/>cum imposuisset nomen filio suo <name>noe</name>˷ dicens. <quote>Iste con<lb break="no"/>solabitur nos ab operibus et laboribus manuum nostrarum⸵
<pb n="7v"/>
<lb/>in terra cui maledixit dominus.</quote> Quando maledixit dominus terre?
<lb/>Quando uidelicet dixit ad <name>adam</name>⸵ <quote>quia audisti uocem uxo<lb break="no"/>ris tue. et comedisti de ligno ex quo preceperam tibi ne co<lb break="no"/>mederes⸵ maledicta terra in opere tuo.</quote> Que est ista conso<lb break="no"/>latio? Quos tandem consolatus est <name>noe</name>˷ ut idceret pater 
<lb/>eius. hic consolabitur nos? Nunquid consolationem accepe<lb break="no"/>runt. qui diluuio interierunt? Nunquid uel ipse <name>lamech</name>˷
<lb/>qui quinquennio ante diluuium mortuus est? Quis au<lb break="no"/>tem est iste <name>noe</name>˷ qui consolatus est nos in terra cui maledixit 
<lb/>deus˷ nisi dominus noster <name>iesus <name>cristus</name></name>. qui soluens maledictionem˷ 
<lb/>dedit benedictionem? Iste est qui regit archam in fluc<lb break="no"/>tibus. idest ecclesiam suam in mundi turbinibus⸵ in qua sunt 
<lb/>munda et immunda animalia. quia in presenti ec<lb break="no"/>clesia cum electis conuersantur et reprobi. Potest etiam 
<lb/>secundum historie ueritatem. sic intelligi quod dicitur. <quote>Iste con<lb break="no"/>solabitur nos</quote>˷ et cetera. Idest in isto ad consolationem
<lb/>posteritatis nostre. conseruabitur successio seminis 
<lb/>nostri. Et ne mireris sanctis uiris fuisse solatium suc<lb break="no"/>cessores habere. audi quid responderit <name>abram</name>˷
<lb/>dicenti sibi domino. <quote>Ego protector tuus sum⸵ et merces
<lb/>tua magna nimis.</quote> Dixitque <name>abram</name>. <quote>Domine deus. quid 
<lb/>dabis michi? Ego uadam absque liberis. et filius procu<lb break="no"/>ratoris domus mee⸵ iste <name>damascus <name>eliezer</name></name>.</quote> Addiditque
<pb n="8r"/>
<lb/><name>abram</name>. <quote>Michi autem non dedisti semen. et ecce uernaculus
<lb/>meus heres meus erit. Ecce quoniam sanctus patriarcha parui<lb break="no"/>pendebat quicquid ei in terra conferri poterat. si de se 
<lb/>successore careret.</quote>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="7">
<head>
<label>.vii.</label> Vt speculetur quantum iuuet 
<lb/>fides. et de <name>noe</name> et de familia sua⸵ de holocausto. 
<lb/>et de altari quod erexit.
</head>
<p>
<lb/>Speculare quantum iuuat fides. quantumque nocet 
<lb/>infidelitas. Nullus etenim illorum qui in 
<lb/>linea generationis ab <name>adam</name> usque ad <name>noe</name>
<lb/>numerantur. diluuio interiit. Neque aliquis eorum e<lb break="no"/>uasit⸵ qui ab eorum fidei rectitudine discessit. <name>Noe</name> au<lb break="no"/>tem quia erat uir ustus atque perfectus. et cum deo am<lb break="no"/>bulauit⸵ cum tota familia sua in archa super aquas
<lb/>diluuii portatus eripitur. Egressus autem <name>noe</name> de arche
<lb/>postquam cessauit diluuium <quote synch="Gen8.20-21">edificauit altare domino. et 
<lb/>optulit super illud holocaustum de animalibus mun<lb break="no"/>dis⸵ odoratusque est dominus odorem suauitatis.</quote> Sicut le<lb break="no"/>gitur quod <name>enos</name> primus cepit inuocare nomen domini. sic 
<lb/>et legitur quod noe primus edificauit altare domino. Sed ne 
<lb/>quis putet quod nidor combustorum animalium suauis odor
<lb/>fuerit domino⸵ quia scriptum est <quote synch="Gen8.21">odoratus est dominus odorem suauita<lb break="no"/>tis</quote>. expressius hoc exponendum puto. <mentioned>Holocaustum</mentioned>. totum 
<lb/>incensum dicitur. Illud quippe totum incensum est⸵ de quo nichil 
<pb n="8v"/>
<lb/>remanet quod non incendatur. Vir igitur sanctus exemptus 
<lb/>a diluuio˷ exterius ostendit opere⸵ quod interius gesta<lb break="no"/>bat in corde. Erexit altare domino. ad quem totum iam
<lb/>cor erexerat. Holocaustum optulit⸵ quia sancti spiritus feruore 
<lb/>attactus. quicquid per gratiam dei sibi contigit⸵ scilicet rectitu<lb break="no"/>dinem uite˷ opera iusticie quibus deo placuit. edificationem
<lb/>arche˷ <subst><del rend="erased">e</del><add place="inRas">in</add></subst>gressum et egressum⸵ denique quicquid boni in se
<lb/>inspexit. non sibi sed deo totum tribuit. 
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="8">
<head>
<label>.viii.</label> De idolis 
<lb/>manufactis. a quo uel a quibus fuerint instituta⸵
<lb/>secundum opinionem ethnicorum.
</head>
<p>
<lb/>Estimo non esse hic pretermittendum<!-- someone added an extra abbreviation to make it 'praetermittendum' --> de idolis
<lb/>manufactis. a quo uel a quibus sint inuen<lb break="no"/>ta uel habita. Et licet minus certum arbitremur˷ quod in
<lb/>scripturis sanctis non legimus⸵ opiniones tamen quorundam
<lb/>antiquorum˷ qui magnam sedulitatem adhibuerunt
<lb/>in historiis scribendis. interponere superuacuum non esse
<lb/>iudico. Dicunt enim quod <name>ninus</name> primus <name>bel</name> patri
<lb/>suo mortuo erexit statuam˷ quem <name>latini</name> <mentioned><name>belum</name></mentioned> uo<lb break="no"/>cant. sicut <name>noe</name> historiographi <name>latini</name> <mentioned><name>nocum</name></mentioned><!-- find ref --> testante
<lb/><name ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q134461">iosepho</name> uocabant. Hanc statuam multi uolentes
<lb/>placere regi˷ adorauerunt. Plurimi uero coacti. Huius
<lb/>autem tempore. natus est <name>abraham</name>. <name>Palestini</name> autem
<lb/>hac supersticione impliciti⸵ hunc <name>bel</name> <name>baal</name> uocabant.
<pb n="9r"/>
<lb/>pristino nomine perseuerante apud <name>caldeos</name>. Sic enim
<lb/>in <name>danihele</name> legitur. Congregati sunt <name>babilonii</name> ad regem⸵
<lb/>et dixerunt. <quote>Trade nobis <name>danihelem</name>⸵ qui <name>bel</name> destru<lb break="no"/>xit. et draconem interfecit.</quote> Asserit autem beatus <name>augus<lb break="no"/>tinus</name> in libro <title>de ciuitate dei</title>. quia sitionii regem suum
<lb/><name>tellexion</name> defunctum adorauerunt⸵ quoniam eo uiuente 
<lb/>mitia tempora habuerunt. Huius temporibus⸵ natus est 
<lb/><name>ysaac</name>. <name>Tellexion</name> autem contemporaneus fuit <name>ninie</name> fi<lb break="no"/>lio <name>nini</name> regis <name>assiriorum</name>. qui matrem suam <name>semirami<lb break="no"/>dem</name> interfecit⸵ quia uoluit eum incestare concubitu.
<lb/><!-- outdenting -->Addunt alii quod uir quidam prepotens nomine
<lb/><name>gerofanes</name>˷ filio suo unigentio mortuo quem unice
<lb/>diligebat. erexit statuam similem filio˷ precipuorum
<lb/>amicorum suorum consilio⸵ ut doloris et luctus mag<lb break="no"/>nitudinem˷ facie simili conspecta temperaret. Quam 
<lb/>cap<add place="above">i</add>tis rei<del rend="erased">˷</del> siue quilibet alii adorantes˷ et ueniam
<lb/>postulantes a <name>gerofane</name> patre facillime inpetra<lb break="no"/>bant. Hoc comperto. multi statuam illam adorauerunt⸵
<lb/>cupientes obtinere quod non habebant. siue in gratia˷
<lb/>siue in muneribus. Hoc exemplo plerique commoti. re<lb break="no"/>rum clestium siue terrenarum sibi imagines conflaue<lb break="no"/>runt⸵ copiosissime delierantes. Putabant enim
<lb/>his honoribus impetrare quod <handShift/>optabant. siue tutelam˷ 
<pb n="9v"/>
<lb/>siue quidlibet aliud. Primum plerique ut diximus.
<lb/>postea uniuersus fere mundus. Sed quoniam nec in ue<lb break="no"/>teri nec in nouo testamento˷ huius operationis certitudinem
<lb/>ullam reperimus sic incepisse⸵ si non affirmamus. non tamen
<lb/>negamus.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="9">
<head>
<label>.ix.</label> De <name>laban</name> qui legitur primus habuisse ido<lb break="no"/>la. de <name>achior</name> principe filiorum 
<name>amon</name>⸵ de <name>abraham</name> 
<lb/>et fratre eius <name>aram</name>.
</head>
<p>
<lb/>Que autem in his scripturis sanctis quas canonicas uo<lb break="no"/>camus leguntur facta siue dicta. non credere 
<lb/>uel non astruere˷ nefas est. Nusquam itaque legimus
<lb/>in predictis scripturis idola manufacta quemquam
<lb/>habuisse. ante <name>laban</name> auunculum patriarche <name>iacob</name>⸵
<lb/><handShift/>que filia eius <name>rachel</name> uxor eiusdem patriarche <name>iacob</name> fura<lb break="no"/>ta secum detulit. fugiens cum uiro suo. Sic enim scriptum est. 
<lb/><quote>Iuit <name>laban</name> ad tondendas oues. et <name>rachel</name> furata est 
<lb/>idola patris sui.</quote> Verumtamen in libro <name>iudith</name> legimus <name>olo<lb break="no"/>fernem</name> principem <name>assiriorum</name> interrogasse principes <name>moab</name>˷
<lb/>et duces <name>amon</name>˷ quis esset populus qui montana obsi<lb break="no"/>debat. et respondisse <name>achior</name> qui erat dux omnium fi<lb break="no"/>liorum <name>amon</name> his uerbis. Populus iste ex progenie
<lb/>caldeorum est⸵ qui deserentes cerimonias patrum suorum
<lb/>que in multitudine deorum erant⸵ unum deum celi
<lb/>coluerunt. Qui precepit eis ut exirent inde⸵ et habi<pb n="10r" break="no"/><lb break="no"/>tarent in <name>charram</name>. Enumeratis etiam magnalibus
<lb/>que pro eis fecit deus in <name>egypto</name>˷ et in mari rubro et in 
<lb/>deserto⸵ idem <name>achior</name> subiunxit. Quociens autem
<lb/>preter ipsum deum suum alterum coluerunt⸵ dati sunt in predam.
<lb/>et in gladium et in obprobrium. Quocienscumque uero penitu<lb break="no"/>erunt se recessisse a cultura dei sui⸵ dedit eis deus celi
<lb/>uirtutem resistendi. Videsne quam sagaci intellectu et 
<lb/>uerbis. ethnicus iste secreuit unius dei cultum˷ a friuolis
<lb/>plurimorum deorum? Contemptores autem horum deorum
<lb/>fuerunt <name>thare</name> et filii eius. <name>abraham</name>˷ <name>nachor</name> et <name>aram</name>.
<lb/>Autumant <name>iudei</name> ut astruit <name>ieronimus</name>˷ quoniam <name>cal<lb break="no"/>dei</name> <name>abraham</name> et <name>aram</name> fratrem suum˷ patrem uidelicet <name>loth</name><subst><del rend="altered">⸵</del><add place="inline">˷</add></subst>
<lb/>quia noluerunt colere deos eorum˷ proiecerunt in ignem.
<lb/>ubi interiit <name>aram</name>⸵ et <name>abraham</name> ereptus est. <mentioned><name>Vr</name></mentioned> quippe 
<lb/><name>caldaice</name>⸵ ignis dicitur. Inde scriptum est. <quote>Mortuuus est
<lb/><name>aram</name> ante <name>thare</name> patrem suum. in terra natiuita<subst><del rend="erased">u</del><add place="inRas">t</add></subst>is
<lb/>sue⸵ in <name>ur</name> <name>caldeorum</name>.</quote> Hinc est etiam quod dominus dixit ad 
<lb/><name>abraham</name>. <quote>Ego sum deus fortissimus. qui eduxi te de <name>ur</name>
<lb/><name>caldeorum</name>.</quote> 
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="10">
<head>
<label>.x.</label> De <name>iacob</name> qui precepit filiis suis abicere 
<lb/>idola. et de uitulo fabricato ab <name>aaron</name><subst><del rend="altered">⸵</del><add place="inline">˷</add></subst> et de uitu<lb break="no"/>lis quos fecit <name>ieroboam</name> rex <name>israhel</name>.
</head>
<p>
<lb/>Legimus preterea in <title>genesi</title> quod <name>iacob</name>. interfecto
<lb/>a filiis suis <name>emor</name> principe <name>eueorum</name>˷ et filio suo <name>sichem</name>˷
<pb n="10v"/>
<lb/>monitus a deo secedere in <name>bethel</name>⸵ dixit filiis et familie
<lb/>sue. <quote synch="Gen35.2">Abicite deos alienos qui in medio uestri sunt⸵ et mun<lb break="no"/>damini.</quote> Qui <quote synch="Gen35.4">dederunt ei deos alienos. et fodit eos 
<lb/>subter terebintum⸵<!-- superscript Ⱶ above t-, function unclear --> post urbem <name>sichem</name></quote>. Animaduerte.
<lb/>quam proni fuerunt semper <name>iudei</name> ut prediximus ad colen<lb break="no"/>dum idola. Nec mirandum quod successio huic super<lb break="no"/>stioni addicta est⸵ cum domus tanti patriarche˷ immu<lb break="no"/>nis ab hoc scelere non fuerit. Hic annectendum puto.
<lb/>quem primum in scriptura sancta legamus fabricasse idolum.
<lb/>Huius rei indicium. in <title>exodo</title> reperimus. Etenim sic ibi scrip<lb break="no" rend="indent"/>tum est. <quote>Videns autem populus quod moram faceret descen<lb break="no" rend="indent"/>dendi de monte <name>moyses</name>⸵ congregatus aduersus <name>aa<lb break="no"/>ron</name> ait. <said>Surgens fac nobis deos. qui nos precedant. Moysi autem huic uiro qui nos eduxit de terra <name>egypti</name>⸵ ignoramus quid acciderit.</said> Aaron autem necessitate 
<lb/>compulsus. ex inauribus uxorum et filiarum eorum forma<lb break="no" rend="indent"/>uit opere fusorio uitulum conflatilem. Dixeruntque. <said>Hii
<lb/>sunt dii tui <name>israhel</name>⸵ qui te eduxerunt de terra <name>egypti</name>.</said></quote> Cum unus
<lb/>tantum sit uitulus. quid est quod dicunt˷ <quote>hii sunt dii tui <name>israhel</name></quote>⸵
<lb/>nimirum quia uenenum instillatum auribus prime mu<lb break="no"/>lieris˷ ab humani generis inimico diabolo. uidelicet
<lb/>eritis sicut dii⸵ serpere non desiit per totam propaginem inique 
<lb/>sobolis. Sic <name>ieroboam</name> cui persepe exprobratur quod peccare 
<pb n="11r"/>
<lb/>fecit <name>israhel</name>⸵ quem sibi constituerunt regem decem tribus
<lb/><name>israhel</name>˷ quando recesserunt a <name>roboam</name> filio <name>salomonis</name>.
<lb/>qui dimisso consilio senum˷ consilio iuuenum seuit 
<lb/>in eos⸵ sic inquam <name>ieroboam</name> duos uitulos confla<lb break="no"/>re fecit. quorum unum posuit in <name>bethel</name><subst><del rend="altered">⸵</del><add place="inline">˷</add></subst> et alium in 
<lb/><name>dan</name>˷ dicens. <said>ne forte eant in <name>ierusalem</name> ad adorandum⸵
<lb/>et ne me derelicto. redeant ad dominum suum.</said> Quibus 
<lb/>singulis˷ sic acclamandum censuit. <quote>Isti sunt dii
<lb/>tui <name>israhel</name></quote>⸵ cum unus utrobique non duo essent uituli. 
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="11">
<head>
<lb/><label>.xi.</label> De contricione regum et populi pro idolis. et de ex<lb break="no"/>cessu <name>ieroboam</name>⸵ et miraculo 
in eum facto.
</head>
<p>
<lb/>Quam sepe in tempore iudicium idolis seruien<lb break="no"/>tes <name>iudei</name> contriti sint ab inimicis et cap<lb break="no"/>tiuati. et iterum penitentes conuersi ad dominum˷ 
<lb/>eius misericordia liberati⸵ longum est enumerare. Ve<lb break="no"/>tumtamen quid de extremo iudicium idest <name>samuhele</name>
<lb/>scriptura commemoret⸵ non est omittendum. Sic enim scrip<lb break="no" rend="indent"/>tum est. <quote>Ait autem <name>samuhel</name> ad uniuersam domum
<lb/><name>israhel</name> dicens. <said>Si in toto corde uestro reuertimini ad 
<lb/>dominum. auferte deos alienos de medio uestrum˷ <name>baa<lb break="no"/>lin</name> et <name>astaroth</name>⸵ et preparate corda uestra domino. et ser<lb break="no"/>uite illi soli⸵ er eruet uos de manu <name>philistiim</name>.</said></quote>
<lb/>Ecce quomodo uir sanctus˷ et idola respuere admonet⸵
<pb n="11v"/>
<lb/>et uni deo seruire. Seupersedendum preterea non arbitror˷ 
<lb/>paucis admodum commemorare˷ quanta mala perpessus 
<lb/>est populus ille in temporibus regum ambiens post i<lb break="no"/>dola⸵ licet sepius prophetarum dictis et factis cum ma<lb break="no"/>na comminatione reuocaretur. Libet itaque pauca de 
<lb/>pluribus replicare<add place="inline">˷</add> ad manifestandum regum excessum
<lb/>et populi˷ qui <add place="inRas">secuti sunt</add> <name>ieroboam</name>⸵ qui ut diximus
<lb/>primus regnauit super decem tribus. et peccare fecit
<lb/><name>israhel</name>⸵ et que in tempore <name>achab</name> facta leguntur. qui pluribus 
<lb/>interregnantibus post eum regnauit. Sic etenim scrip<lb break="no"/>tum est. <quote>Quinta decima die <name>ieroboam</name> mensis octa<lb break="no"/>uit quem fecit de corde suo. fecit solempnitatem filiis
<lb/><name>israhel</name>. Et ascendit super altare⸵ ut adoleret incensum.
<lb/>Et Ecce uir dei uenit de <name>iuda</name> in sermone domini in
<lb/><name>bethel</name>⸵ <name>ieroboam</name> stante super altare. et thus iacien<lb break="no"/>te. Et eclamauit contra altare in sermone domini⸵
<lb/>et ait. <said>Altare altare⸵ hec dicit dominus. Ecce filius nascetur 
<lb/>domui <name>dauid</name>˷ <name>iosias</name> nomine⸵ et immolabit super
<lb/>te sacerdotes <del rend="erased"><unclear>domini.</unclear></del> excelsorum. qui nunc in te thura suc<lb break="no"/>cendunt⸵ et ossa hominum incendet super te.</said> Deditque
<lb/>in die illa signum dicens. <said>Hoc est signum quod locutus est
<lb/>dominus. Ecce altare scindetur. et ciniis effundetur qui 
<lb/>in eo est.</said> Cunque audisset rex sermonem hominis dei.
<pb n="12r"/>
<lb/>quem inclamauerat contra altare in <name>bethel</name>⸵ extendit 
<lb/>manum suam de altari dicens. <said>Apprehendite eum. 
<lb/>Et exarauit manus eius˷ quam extenderat contra eum⸵ nec 
<lb/>ualuit eam retrahere ad se.</said> Altare quoque scissum est⸵
<lb/>et effusus cinis de altari. iuxta signum quod pre<lb break="no"/>dixerat uir dei in sermone domini. Et ait rex ad 
<lb/>uirum dei. <said>Deprecare faciem domini dei tui et ora pro me⸵ 
<lb/>ut restituatur manus mea michi.</said> Orauit uir dei faciem 
<lb/>domini. et reuersa est manus regis ad eum⸵ et facta est sicut
<lb/>prius fuerat.</quote> Negligenda non sunt⸵ que in isto
<lb/>capitulo memorantur. Dicitur enim quod rex <name>ihe<lb break="no"/>roboam</name> ascendit ut immolaret. Ascensus iste˷
<lb/>superbiam illius notat. qua deo inobediens
<lb/>fuit⸵ et idolis substratus. Quod dicitur quintamde<lb break="no"/>cimam diem octaui mensis eum fecisse solennem
<lb/>de corde suo⸵ iccirco dicitur. quia nusquam in lege diem illam fuisse solennem legitur. Quod uero me<lb break="no"/>moratur dextera eius aruisse. insinuatur quanta 
<lb/>duricia in corde eius uersabatur⸵ qui penali
<lb/>miraculo in se facto<del rend="erased">.</del> non res<add place="above">i</add>puit. nec signo predicto
<lb/>de altari et statim facto credidit. Vbi autem prophe<lb break="no"/>tam interpellat. ut pro se oret deum suum pro reparan<lb break="no"/>da dextera⸵ uelit nolit confitetur˷ quia domini est salus. 
<pb n="12v"/>
<lb/>et non idolorum.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="12">
<head>
<label>.xii.</label> De <name>achab</name> et malicia eius. et de <name>he<lb break="no"/>lya</name> propheta qui prohibuit pluuiam de celo⸵ et quomodo 
<lb/>occurrit <name>acab</name>˷ et de sacrificio quod fecerunt sacerdotes 
<lb/><name>baal</name>.
</head>
<p>
<lb/>Transeamus nunc ad <name>acab</name> regem. de 
<lb/>cuius malicia hoc modo scriptum est. <quote>Fecit <name>acab</name> filius
<lb/><name>amri</name> malum conspectu domini. super omnes qui fu<lb break="no"/>erunt ante eum⸵ et abii et seruiuit <name>baal</name> et ado<lb break="no"/>rauit eum. et posuit <name>aram</name> <name>baal</name> in templo <name>baal</name>⸵
<lb/>quod edificauerat in <name>samaria</name>. et planauit
<lb/>lucum. Et dixit <name>helyas</name> <name>thesbites</name> ad <name>acab</name>. <said>Viuit
<lb/>dominus deus <name>israhel</name> in cuius conspectu sto⸵ si erit an<lb break="no"/>nis his ros et pluuia. nisi iuxta oris mei uerba.</said></quote>
<lb/>De isto facto prophete <name>helye</name>. <name>iacobus</name> apostolus in epistola
<lb/>sua sic ait. <quote synch="Iac5.17-18"><name>Helyas</name> erat homo similis nobis pas<lb break="no"/>sibilis⸵ et oratione orauit ut non plueret super ter<lb break="no"/>tam. et non pluit annos tres et menses sex. Et rur<lb break="no"/>sum orauit⸵ et celum dedit pluuiam. et terra dedit fru<lb break="no"/>ctum suum.</quote> Similem nobis et passibilem iccirco comme<lb break="no"/>morat⸵ ut si qua in nobis fuerint opera uirtu<lb break="no"/>tum˷ nec minus nos aduersa fatigauerint. de ora<lb break="no"/>tionis effectu non desperemus⸵ cum legerimus tante 
<lb/>excellentie uirum aduersitatibus tia fatigatum fu<lb break="no"/>isse˷ ut desideraret mori. sicut in sequentibus
<pb n="13r"/>
<lb/>elucidabimus. Post tres autem annos commemora<lb break="no"/>tos ab apostolo. sic subiunxit scriptura de <name>acab</name>. <quote>Venit
<lb/><name>acab</name> in occursum <name>helye</name>⸵ et cum uidisset eum ait. <said>Tu
<lb/>ne es ille. qui conturbas <name>israhel</name>?</said> Et ait ille. <said>Non ego tur<lb break="no"/>baui. sed tu et domus patris tui⸵ qui dereliquistis
<lb/>madata domini. et secuti estis <name>ballim</name>.</said> Veruntamen
<lb/>nunc mitte et congrega ad me uniuersum <name>israhel</name> in 
<lb/>monte carmeli⸵ et prophetas <name>baal</name> quadringentos
<lb/>et quinquaginta.</quote> Vt autem breuius dicam. congre<lb break="no"/>gatis illis⸵ ait <name>helyas</name>. <said>Vsquequo claudicatis in
<lb/>duas partes? Si dominus est deus⸵ sequimini eum. Si autem
<lb/><name>baal</name>⸵ sequimini illum.</said> Et non respondit illi
<lb/>populus uerbum. Ecce quam durus populus˷ quam
<lb/>obstinatus. quam subditus idolis⸵ qui adhuc
<lb/>clauso celo per orationem eiusdem prophete non sunt 
<lb/>correcti. Et quoniam eos ab idolis auertere uerbis
<lb/>non potuit⸵ ad miraculi subsidium sese extendit
<lb/>dicens. <said>Ego</said> inquit <said>remansi propheta domini solus. pro<lb break="no"/>phete autem <name>baal</name>⸵ quadringenti et quintainta ui<lb break="no"/>ri sunt. Dentur nobis duo boues. et illi eligant bouem
<lb/>unum⸵ et in frusta cedentes ponant super ligna.
<lb/>ignem autem non subponant. Et ego faciam bo<lb break="no"/>uem alterum. et imponam super ligna⸵ ignemque non subpo<lb break="no"/>nam.
<pb n="13v"/>
<lb/>Inuocate nomina deorum uestrorum. et ego inuocabo
<lb/>nomen domini⸵ et deus qui exaudierit per ignem. ipse sit deus.</said>
<lb/>Repondens omnis populus ait. <said>Optima propositio.</said>
<lb/>En populus nouitate futuri miraculi perculsus˷ lo<lb break="no"/>quitur. qui prius loquente tantum propheta obmutuit.
<lb/>Dixit ergo <name>helyas</name> prophetis <name>baal</name>. <said>Eligite uobis bouem
<lb/>unum˷ et facite primi. quia uos plures estis⸵ et in<lb break="no"/>uocate nomina deorum uestrorum. ignemque non sub<lb break="no"/>ponatis.</said> Qui cum tulissent bouem quem dederat
<lb/>eis. fecerunt˷ et inuocabant nomen <name>baal</name>⸵ de ma<lb break="no"/>ne usque ad meridiem dicentes. <said><name>Baal</name> exaudi nos.</said>
<lb/>Et non erat uox⸵ nec qui responderet. transibantque al<lb break="no"/>tare quod fecerant.  
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="13">
<head>
<label>.xiii.</label> De irrisione qua irri<lb break="no"/>sit <name>helyas</name> sacerdotes <name>baal</name>⸵ et de igne qui eo 
<lb/>orante deuorauit holocaustum. et de populi 
<lb/>confessione˷ et sacerdotum <name>baal</name> interfectione⸵ 
<lb/>et de pluuia impetrata.
</head>
<p>
<lb/>Cumque iam esset meridies⸵ illudebat eis <name>he<lb break="no"/>lyas</name> dicens. Clamate uoce maiore. deus
<lb/>enim est⸵ et forsitan loquitur. aut in diuer<lb break="no"/>siorio est⸵ aut in itinere. aut certe dormit⸵ ut ex<lb break="no"/>citetur. Clamabant ergo uoce magna. et incidebant
<lb/>se iuxta ritum suum cultris et lanceolis⸵ donec 
<pb n="14r"/>
<lb/>perfunderentur sanguine. Postquam autem transiit me<lb break="no"/>ridies⸵ et illis prophetantibus uenerat tempus quo sa<lb break="no"/>crificium offerri solet. nec audiebatur uox⸵ neque ali<lb break="no"/>quis respondebat. nec attendebat orantes. Vi<lb break="no"/>desne quam discrete quam prudenter preparauit se
<lb/>propheta ad miraculum quod facturus erat deus per eum.
<lb/>ad ostendendum quoniam ipse solus est qui omnia potest?
<lb/>Primum namque precipit˷ ut ipsi miraculum de bo<lb break="no"/>ue faciant qui plures erant. quasi si non meritis˷ plu<lb break="no"/>ralitate possent efficere⸵ et quia si ipse prius fecisset.
<lb/>se idem facere potuisse mentirentur⸵ et sic populus 
<lb/>deceptus˷ illusus abisset. Sequitur. <quote synch="1Kings18.30-35">Dixit <name>helyas</name>
<lb/>omni populo. Venite ad me. Et accedente ad se 
<lb/>populo⸵ curauit altare domini quod destructum fu<lb break="no"/>erat. et tulit duodecim lapides iuxta nume<lb break="no"/>rum tribuum filiorum <name>iacob</name>⸵ ad quem factus est sermo 
<lb/>domini dicens. <said><name>Israhel</name> erit nomen tuum.</said> Et aedificauit ex 
<lb/>lapidibus altare in nomine domini. Fecitque aque<lb break="no"/>ductum quasi per duas araciunculas in circuitu 
<lb/>altaris. et composuit ligna⸵ diuisitque per membra 
<lb/>bouem. et posuit super ligna⸵ et ait. <said>Implete quatuor ydri<lb break="no"/>as aqua. et effundite super holocaustum et super lig<lb break="no"/>na.</said> Rursumque ait. Etiam secundo hoc facite. 
<pb n="14v"/>
<lb/>Qui cum fecissent⸵ et secundo ait. <said>Etiam tercio 
<lb/>id ipsum facite.</said> Feceruntque et tercio. Et curre<lb break="no" rend="indent"/>bant aquae circa altare. et fossa aquaeductus 
<lb/>repleta est.</quote> Hoc fecit propheta. ut magnitudo mira<lb break="no"/>culi appareret. Si enim bouem sine aqua cuius 
<lb/>natura est extinguere ignem ligno superposuisset.
<lb/>sicut fecerunt prophete <name>baal</name>⸵ non adeo insignis 
<lb/>excellentia prodigii enituisset. Subiungit item scriptura. <quote synch="1Kings18.36">Cumque iam tempus esset˷ ut offerretur holo<lb break="no"/>caustum⸵ accedens <name>helyas</name> propheta ait. Domine deus 
<lb/><name>abra<subst><del rend="altered">li</del><add place="inline">h</add></subst>am</name> et <name>ysaac</name> et <name>israhel</name>⸵ hodie ostende quia 
<lb/>tu es deus <name>israhel</name>˷ et ego seruus tuus. et iuxta precep<lb break="no"/>tum tuum feci omnia uerba hec.</quote> Iste non deos. sed u<lb break="no" rend="indent"/>num deum inuocauit. Iste non suam. sed dei gloriam
<lb/>quesiuit⸵ et populi salutem. Sequitur. <quote synch="1Kings18.37-38">Exaudi me 
<lb/>domine exaudi me⸵ ut discat populus iste quia 
<lb/>tu es dominus deus. et tu conuertisti cor eorum iterum. 
<lb/>Cecidit autem ignis domini. et uorauit holocaustum⸵ 
<lb/>et ligna et lapides. Puluerem quoque et aquam 
<lb/>quae erat in aqueductu lambens.</quote> Quod autem 
<lb/>dicit <quote>cecidit</quote>⸵ subitam ignis effusionem signi<lb break="no"/>ficat. Quod cum uidisset omnis populus⸵ cecidit 
<lb/>in faciem suam et ait. <quote synch="1Kings18.39">Dominus ipse est deus⸵ dominus
<pb n="15r"/>
<lb/>ipse est deus.</quote> Hic pretermittendum non arbitror˷ quoniam in 
<lb/>primis loquente propheta tacuit populus. proponen<lb break="no"/>te miraculum loquitur⸵ uiso miraculo˷ pauens 
<lb/>cecidit in faciem suam. et exclamauit. Et non 
<lb/>plures. sed unum deum confessus est. Dixitque <name>helyas</name>.
<lb/><quote synch="1Kings18.40">Apprehendite prophetas <name>baal</name>⸵ et ne unus quidem fugi<lb break="no"/>at ex eis. Quos cum comprehendissent⸵ duxit eos 
<lb/><name>helyas</name> ad torrentem <name>cison</name>˷ et interfecit eos ibi.</quote>
<lb/>Impetrata autem post hec statim pluuia⸵ uenit
<lb/>precedens <name>achab</name> in <name>iezrahel</name>.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="14">
<head>
<label>.xiiii.</label> De <name>helya</name> qui 
<lb/>fugit in desertum pro minis <name>iezabel</name>. et quod timor 
<lb/>sanctorum proficit eis ad humilitatem.<!-- 'salutem' capitula --></head>
<p>
<lb/>Cum autem didicisset <name>iezabel</name> referente 
<lb/>achab uiro suo˷ quod <name>helyas</name> occidisset
<lb/>sacerdotes <name>baal</name>⸵ misit ad eum his uer<lb break="no"/>bis dicens. <quote synch="1Kings19.2-4">Hec faciant michi dii et hec addant. 
<lb/>nisi hac hora cras posuero animam tuam sicut ani<lb break="no"/>mam unius ex illis. Timuit ergo <name>helyas</name>⸵ et surgens 
<lb/>abiit quocunque eum ferebat uoluntas. Venitque in 
<lb/><name>bersabee</name> <name>iuda</name>⸵ et dimisit ibi puerum suum. et per<lb break="no"/>rexit in desertum uiam unius diei. Cumque uenisset 
<lb/>et sederet subter unam iuniperum⸵ petiuit anime 
<lb/>sue ut moreretur˷ et ait. <said>Sufficit michi domine tolle ani<pb n="15v" break="no"/><lb break="no"/>mam meam⸵ neque enim melior sum quam patres mei.</said></quote>
<lb/>Ecce propheta sanctus affectus tedio. popuscit accelerari
<lb/>sibi a domino mortem. Et addidit. <quote synch="1Kings19.4">Neque enim melior 
<lb/>sum⸵ quam patres mei.</quote> Enimuero cognouit per spiritum sanctum
<lb/>se transferendum. et reponendum esse in secretiore par<lb break="no"/>te mundi⸵ quam plerique et fere omnes paradisum arbi<lb break="no"/>trantur. Vbi sicut ait beatus <name>gregorius</name> <quote>in magna
<lb/>tranquillitate corporis et anime uiuens reseruatur.
<lb/>usque ad secundum aduentum saluatoris.</quote> Vnde prima
<lb/>lachiam prophetam dicatur. <quote>Ecce mittam uobis <name>hely<lb break="no"/>am</name> prophetam antequam ueniat dies domini magnus
<lb/>et horribilis.</quote> Est autem sic intelligendum quod dicit.
<lb/><quote>Non sum melior quam patres mei qui mortui sunt⸵ ut ego conser<lb break="no"/>uer ad uitam.</quote> Contemplare mecum uir illustrissime <name ref="https://wikidata.org/wiki/Q1364180" rend="smallcaps">rod<lb break="no"/>berte</name> comes˷ contemplare queso. quid est uir iste 
<lb/>magnificus˷ qui uerbo clausit celum ne plueret⸵ et 
<lb/>iterum orando aperuit. cuius promissione nec farine
<lb/><name>ydrie</name> defecit⸵ nec lechitus olei est imminutus. qui sus<lb break="no"/>citauit filium uidue apud quam sustentabatur⸵ qui 
<lb/>tante constantie fuit˷ ut regi increpanti resiste<lb break="no"/>ret. tante auctoritatis˷ ut ad imperium eius rex popu<lb break="no"/>lum et sacerdotes <name>baal</name> conuocaret⸵ tante fiducie˷
<lb/>ut ignem de celo precibus impetraret. tante serueritatis˷
<pb n="16r"/>
<lb/>ut ad iussum eius sacerdotes <name>baal</name> populus interficere 
<lb/>etiam presente rege non tardaret⸵ quid inquam est quod iste 
<lb/>tantus et tam magnificus propheta˷ ad minas unius
<lb/>muliercule fugit in desertum. ne forte si in aliqua
<lb/>urbium maneret inuenieretur? Proculdubio opor<lb break="no"/>tebat. quat<subst><del rend="altered">m</del><add place="inline">in</add></subst>us ad <add place="above">h</add>umilitatem post huiusmodi mag<lb break="no"/>nifica facta reuocaretur. Oportebat ut sibi dimis<lb break="no"/>sus˷ se metiri nosset. idest quantus qualisque ipso se gu<lb break="no"/>bernante⸵ qualis dei dubernatione duerit. Sic <name>da<lb break="no"/>uid</name> fortissimum populi <name>israhel</name> inimicum<del rend="erased">.</del> dubernante 
<lb/>deo singular<subst><del rend="erased">e</del><add place="inRas">i</add></subst> certamine strauit⸵ qui sibi dimis<lb break="no"/>sus˷ uisa specie <name>bersabee</name>˷ eneruiter est deiectus.
<lb/>Quia et eam adulterauit<subst><del rend="altered">.</del><add place="inline">⸵</add></subst> et uirum illius interfi<lb break="no"/>cere dolose mandauit. Sic nimirum <name>petrus</name> <name>cristo</name> duce
<lb/>supra mare ambulauit. qui sibi ipsi dimissus˷
<lb/>eundem ducem ad ancille uocem negauit. <name>Paulus</name>
<lb/>quoque postquam ad tercium celum est raptus<subst><del rend="altered">.</del><add place="inline">˷</add></subst> et audi<lb break="no"/>uit archana uerba que non licet homini loqui⸵
<lb/>a <name>sathana</name> est colaphizatus. Quod et ipse testatur dicens.
<lb/><quote>Ne magnitudo reuelationum extollat me⸵ datus est
<lb/>michi stimulus carnis mee angelus <name>sathane</name> qui
<lb/>me colaphizet.</quote> Sic nos quoque qui inutiles sti<lb break="no"/>pites sumus. ad tantarum comparationem columpnarum⸵
<pb n="16v"/>
<lb/>aduersitatibus plurimis˷ corporum imbecillitate˷ ami<lb break="no"/>corum et rerum amissione. et innumerabilibus huiusmo<lb break="no"/>do˷ cogit <add place="above">in</add> nos redire ut in humilitate gradiamur⸵ sine
<lb/>qua ad deum nemo pertingere potest. Hinc per prophetam 
<lb/>precipitur. <quote>Redi preuaricator ad cor.</quote> Hinc ipse dominus in euan<lb break="no"/>gelio. <quote>Omnis</quote> inquit <quote>qui se humiliat. exaltabitur. Propterea
<lb/>deus noster incomprehensibilia iudicia tua⸵ et inuesti<lb break="no"/>gabiles uie tue.</quote>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="15">
<head>
<label>.xv.</label> De captiuitate regum <name>israhel</name>. et 
<lb/>translatione populi in <name>assirios</name>. et quod substitutus 
<lb/>populus pro eis <name>samaritani</name> dicti sunt.
</head>
<p>
<lb/>Reges itaque <name>israhel</name>˷ idest decem tribuum omnes a primo
<lb/><name>ieroboam</name> usque ad ultimum <name>osee</name> cum populo
<lb/>cui preerant nequam fuerunt. idolisque seruierunt⸵
<lb/>nec a sua nequitia predictis miraculis uel aliis mul<lb break="no"/>tis˷ per <name>elyseum</name> qui successit <name>helye</name> mirabiliter factis.
<lb/>seu per alios prophetas⸵ reuocari poterant. Hinc est
<lb/>quod <name>elyas</name> propheta conquestus est domino dicens. <quote>Altaria
<lb/>tua destruxerunt. et prophetas tuos occiderunt
<lb/>gladio⸵ et derelictus sum ego solus. et querunt ani<lb break="no"/>mam meam ut auferant eam.</quote> Sed dominus qui
<lb/>nouit qui sunt eius. quique scrutatur corda et renes⸵
<lb/>conquerenti prophete respondit dicens. <quote>Derelin<lb break="no"/>quam</quote> inquit <quote>michi in <name>israhel</name> septem milia uirorum. quorum
<pb n="17r"/>
<lb/>genua non sunt curuata ante <name>baal</name>.</quote> Veruntamen 
<lb/>in scriptura sancta nemo proprio exprimitur nomine. ex<lb break="no"/>ceptis prophetis de <subst><del rend="altered">populo tanto</del><add place="inline">tanto populo</add></subst><!-- tr --> qui sequeretur iusti<lb break="no"/>ciam⸵ nisi solus <name>tobias</name>. de quo scriptum est. <quote>Hic solus
<lb/>fugiebat consortia omnium uidelicet adorantium
<lb/>uitulos˷ quos <name>iheroboam</name> conflauerat⸵ et ibat in <name>ie<lb break="no"/>rusalem</name> adorare dominum deum <name>israhel</name>.</quote> Propterea reges eorum in<lb break="no"/>terfecti˷ populus contribus et peste plurima interemp<lb break="no"/>tus. ac demum totus cum rege suo <name>osee</name> uincto˷ in captiui<lb break="no"/>tatem transductus est⸵ sicut scriptum est. <quote>Factum est cum pec<lb break="no"/>cassent filii <name>israhel</name> domino deo suo. qui eduxerat eos de terra
<lb/><name>egypti</name>⸵ et edificarent sibi excelsa in cunctis urbi<lb break="no"/>bus suis. a turre custodum˷ usque ad ciuitatem mu<lb break="no"/>nitam⸵ fecerunt sibi statuas et lucos. et adolebant 
<lb/>ibi incensum super aras in morem gentium⸵ feceruntque 
<lb/>uerba pessima irritantes dominum. et coluerunt
<lb/>immunditiam.</quote> Translatusque est <name>israhel</name> de terra sua in 
<lb/><name>assirios</name>⸵ usque in diem hanc. Vnde nemo postea
<lb/>reuersus. nisi unus sacerdotum remissus a rege <name>sal<lb break="no"/>manasar</name> qui eos captiuauerat⸵ ad docendum po<lb break="no"/>pulum quem ibi posuerat pro filiis <name>israehl</name> ritum terre et 
<lb/>cerimonias. quia immiserat eis deus leones qui in<lb break="no"/>terfecerunt eos. Propterea coluerunt deum <name>israhel</name>⸵
<pb n="17v"/>
<lb/>sed a cultura idolorum suorum non recesserunt. Ex his quidem 
<lb/>processerunt. qui <name>samaritani</name> dicti sunt. De quibus in euan<lb break="no"/>gelio dicitur. <quote>Non coutuntur <name>iudei</name> <name>samaritanis</name>.</quote> Et dominus
<lb/>ad discipulos. <quote>In uiam gentium</quote> inquit <quote>ne abieritis. et 
<lb/>in ciuitatem <name>samaritanorum</name> ne intraueritis.</quote>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="16">
<head>
<label>.xvi.</label> 
<lb/>De regibus <name>iuda</name> et de precipuis eorum. et quare quidam di<lb break="no"/>cti sunt reges <name>iuda</name> et alii reges <name>israhel</name>⸵ et de rege <name>ozia</name> 
<lb/>qui lepra percussus est˷ et quod in captiuitatem ducti 
<lb/>sunt et reducti.
</head>
<p>
<lb/>Reuertamur ad reges <name>iuda</name> ortos de tribu
<lb/><name>dauid</name>⸵ qui de tribu <name>iuda</name> originem duxit.
<lb/>Quando autem populus decem tribuum
<lb/>recessit a <name>roboam</name> filio <name>salomonis</name>. et secutus est <name>ihe<lb break="no"/>roboam</name> filium <name>namsi</name><del rend="erased">⸵</del> sicut supradictum est<add place="inline">⸵</add> solus po<lb break="no"/>pulus stirpis <name>iude</name> secuti sunt <name>roboam</name>˷ licet postea
<lb/>stirps <name>beniamin</name> eis se addiderit. Propterea <name>robo<lb break="no"/>am</name> et successores eius⸵ reges <name>iuda</name> et <name>ierusalem</name> uocati sunt.
<lb/><name>Ieroboam</name> uero et successores eius⸵ reges <name>israhel</name>. In regibus 
<lb/>autem <name>iuda</name> multi boni et timentes deum fuerunt⸵
<lb/>pauci uero adorantes idola. Precipui tamen regum. <name>dauid</name>
<lb/>cui promisit deus⸵ <quote>de fructu uentris tui ponam super 
<lb/>sedem tuam.</quote> Et <name>ezechias</name>˷ cui pe<add place="above">ni</add>tenti deus addidit
<lb/>quindecim annos uite. et in signum effectus uere pro<pb n="18r" break="no"/><lb break="no"/>missionis fecit solem retrocedere per quindecim gradus 
<lb/>quos ascenderat. Et <name>iosias</name> qui predictus fuit multo tem<lb break="no"/>pore antequam natus˷ sicut supradiximus⸵ quando exces<lb break="no"/>sum <name>ieroboam</name> memorauimus. In hoc quoque populo 
<lb/>multi prophete et iusti fuerunt⸵ et tamen plurimi ido<lb break="no"/>lis seruientes. Qui preualentes assensu <add place="inRas">impiorum</add>
<lb/>regum. prophetas occiderunt. <name>Isayam</name> namque⸵ serra 
<lb/>lignea secuerunt. <name>Ezechiam</name> autem in <name>babilonia</name>.
<lb/><name rend="smallcaps">ieremiam</name> uero in <name>egypto</name> lapidauerunt. Isti quippe
<lb/>deo iubente opera eorum praua precipue corrigere ausi 
<lb/>sunt⸵ et idolorum culture resistere. Propterea populus etiam
<lb/>ille in captiuitatem ductus est⸵ a <name>nabuchodonosor</name>
<lb/>rege cum regibus suis. primum <name>ioachim</name>⸵ deinde fratre suo
<lb/><name>sedechia</name>. Non tamen omnes propter cultum profanum idolorum
<lb/>puniti sunt reprobi reges <name>iuda</name>⸵ sed quidam propter ex<lb break="no"/>cessus operum sacrificium optulit⸵ et ob hoc lepra percussus est.
<lb/>Sic demum scriptum est. <quote synch="2Chron26.16-21">Cum roboratus esset˷ eleuatum
<lb/>est cor eius˷ in interitum suum⸵ et neglexit dominum deum suum.
<lb/>Ingressusque templum domini. adolere uoluit incensum 
<lb/>super altare thimiamatis. Statimque ingressus post 
<lb/>eum <name>azarias</name> sacerdos. et cum eo sacerdotes domini˷ octin<lb break="no"/>genti uiri fortissimi restiterunt regi⸵ atque dixerunt. 
<pb n="18v"/>
<lb/><said>Non est tui officii <name>ozia</name> ut adoleas incensum. sed sacer<lb break="no"/>dotum. Egredere de sanctuario ne contempseris. quia 
<lb/>non reputabitur tibi in gloriam hoc a domino deo.</said> Iratusque 
<lb/><name>ozias</name>. minabatur sacerdotibus. Statimque orta est lepra 
<lb/>in fronte eius coram sacerdotibus⸵ in domo domini. 
<lb/>Cumque respexisset eum <name>azarias</name> sacerdos et reliqui 
<lb/>sacerdotes. uiderunt lepram in fronte eius⸵ et festi<lb break="no"/>nato expulerunt eum. Sed et ipse perterritus˷ accele<lb break="no"/>rauit egredi⸵ eo quod sensisset ilico plagam domini. Fuit 
<lb/>igitur <name>ozias</name> rex leprosus usque ad diem mortis sue⸵ et habitauit in 
<lb/>domo separata plenus lepra.</quote> Cum roboratus esset inquit. <said>O ro<lb break="no"/>bur detestandum. omnibusque potentibus timendum⸵
<lb/>qui succedentibus prosperis elati. manus ad illicita ten<lb break="no"/>dunt.</said> Morbus iste cum reges et principes apprehen<lb break="no"/>derit⸵ omnia sibi putant licere. quia eis nullus au<lb break="no"/>det resistere. Sacerdotalia inuadunt. que dei sunt 
<lb/>pro libitu disponunt. Cathedras implent. et cum 
<lb/>libuerit euacuant. <quote>Sed omnis plantatio</quote> inquit 
<lb/>dominus <quote>quam non plantauit pater meus celestis. era<lb break="no"/>dicabitur.</quote> Et licet non percutiantur lepra in corpore⸵ ipsa
<lb/>infelicius grassatur in mente. Lepra siquidem ista˷ usque 
<lb/>ad mortem permanet<subst><del rend="erased">⸵</del><add place="inline">.</add></subst> non dico corporis sed anime⸵ si 
<lb/>per negligentiam timor domini non attenditur. manetque
<pb n="19r"/>
<lb/>paciens in domo separata perditorum⸵ quia non est locus
<lb/>ei in consortio iustorum. Sed quia in eis ut prediximus
<lb/>plurimi iusti fuerunt. ad consolationem termi<lb break="no"/>nus eis captiuitatis a <name>ieremia</name> propheta prefixus est⸵
<lb/>septuaginta uidelicet anni. Reuersi autem sub
<lb/>duce <name>zorobabel</name>˷ et <name>esdra</name> sacerdote et <name>neemia</name> scriba⸵
<lb/>succedentibus prosperis obliti captiuitatis et misera<lb break="no"/>tionis dei. qui eos in patriam suam et in pristinam
<lb/>libertatem reduxerat⸵ iterum ad idola colenda con<lb break="no"/>uersi sunt. Nam in tempore <name>machabeorum</name> quod proximum
<lb/>erat aduentui saluatoris nostri in carnem⸵ sic eos 
<lb/>erasse legimus. <quote>Exierunt</quote> inquit scriptura <quote>quidam
<lb/>impii de <name>israel</name> dicentes. <said>Eamus. et disponamus
<lb/>testamentum cum gentibus que circa nos sunt⸵ quia postquam
<lb/>recessimus ab eis. inuenerunt nos mala multa
<lb/>nimis.</said></quote> Et paucis interpositis. <quote>Fecerunt</quote> inquit <quote>gig<lb break="no"/>nasium in <name>ierusalem</name>.</quote> 
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="17">
<head>
<label>.xvii.</label> De superstitione gen<lb break="no"/>tilium. et quod habuerunt legem naturalem cum ratione 
<lb/>et intellectu⸵ quo intellexerunt unum fuisse 
<lb/>creatorem omnium.
</head>
<p>
<lb/>Hic considerandum censeo. que et quam turpia 
<lb/>simul et impia gesta sunt in toto mun<lb break="no"/>do a paganis in cultura demonum⸵ qui nec
<pb n="19v"/>
<lb/>legem neque prophetas habebant sibi contradicentes. cum 
<lb/>in populo <name>iudeorum</name> tanta scelera in ueneratione 
<lb/>idolorum˷ contradicente deo per legem et prophetas acta sint.
<lb/>Vt autem in uno superstitiones gentilium comprehen<lb break="no"/>dam. ad colendam deam <name ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q2879107">cloachinam</name> deuolu<lb break="no"/>ti sunt. Et ne forte incredibile uideatur gentiles hec 
<lb/>abiecta adorasse. audi quid minetur <name>ysaias</name> populo
<lb/><name>iudeorum</name>⸵ quia abiectissima rerum adorauerunt.
<lb/><quote>In die illa</quote> inquit <quote>proiciet homo ydola argenti sui.
<lb/>et simulachra auri sui que fecerat sibi⸵ ut ado<lb break="no"/>raret talpas et uespertiliones.</quote> Animalia scilicet
<lb/>abiectissima. et tenebris amica. Quare sic? Quia 
<lb/><quote>dixit impius in corde suo. non est deus.</quote> Nec immunes 
<lb/>iccirco iudicandi sunt gentiles. quia et si non habu<lb break="no"/>erunt legem scriptam˷ ratione et lege naturali regi
<lb/>debuerant⸵ qui sicut ait apostolus <quote>inuisibilia dei 
<lb/>per ea que facta sunt uisibilia. idest per creaturam uisibi<lb break="no"/>lem a deo factam. creatorem inuisibilem non factum
<lb/>intellexerunt. Contemplantes namque machinam
<lb/>mundi que quatuor compaginatur elementis. ordina<lb break="no"/>tissime et indissolubiliter colligatis⸵ cursum
<lb/>solis et lune et stellarum˷ ortum et occasum. pulcher<lb break="no"/>rimo orgine distinctum⸵ temporum quoque alterna<pb n="20r" break="no"/><lb break="no"/>tiones. arborum et herbarum professiones⸵ hominum et
<lb/>animalium differencias. ceterarum rerum decentissi<lb break="no" rend="indent"/>mas mutationes˷ intelligibili ratione perspexerunt⸵
<lb/>quoniam ista per se emergere non potuerunt. Et propter hoc˷
<lb/>oportere esse unum sine motu et mutatione⸵ qui 
<lb/>ista mutabilia et ordinatissime mobilia crea<lb break="no"/>uerit et regat.</quote> Hinc iterum ait apostolus. <quote synch="Rom1.21">Et cum cogno<lb break="no"/>uissent deum. non sicut deum glorificauerunt⸵ sed 
<lb/>euanuerunt in cogitationibus suis. Et factum
<lb/>est insipiens cor eorum</quote>⸵ et subiungit quare. Quia 
<lb/><quote synch="Rom1.25">seruierunt creature potius quam creatori⸵ qui est
<lb/>benedictus in secula.</quote>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="18">
<head>
<label>.xviii.</label> Quod omnia creauit deus. 
<lb/>qui ab omni creatura sua uenerandus est⸵ et de 
<lb/>auctoritate scripturarum˷ id confirmantium. et de 
<lb/><name>cristo</name> quod ipse non sit deus recens neque alienus.
</head>
<p>
<lb/>Insurgamus igitur et auctoritate sanctarum scripturarum
<lb/>probemus. quia unus solus est deus uiuus et uerus⸵
<lb/>qui ab omni creatura sua iure uenerari et coli de<lb break="no"/>bet. Quod ipse omnia creauerit⸵ sic collige. <quote>In principio</quote>
<lb/>inquit <name>moyses</name> <quote>creauit deus celum et terram.</quote> Deinde.
<lb/><quote>Fiat</quote> inquit <quote>lux et facta est lux⸵</quote> et cetera. Item. <quote>Iste gene<lb break="no"/>rationes celi et terre. quando create sunt in die qua fecit 
<lb/>deus celum et terram⸵ et omne uirgultum agri. antequam
<pb n="20v"/>
<lb/>oriretur in terra⸵ omnemque herbam regionis priusquam 
<lb/>germinaret.</quote> Hic notandum quoniam que superius dixit 
<lb/>aparuisse per distincitonem successionis⸵ hic in<lb break="no"/>nuit simul creata per materiam. Hinc quidam 
<lb/>sapiens ait. <quote>Stat in eternum. qui creauit omnia
<lb/>simul.</quote> <quote>Stat</quote> dicit˷ idest <mentioned>manet</mentioned>⸵ quia non mutatur deus.
<lb/>Vnde <name>iacobus</name> apostolus. <quote>Apud quem non est transmutatio⸵
<lb/>nec uicissitudinis obumbratio.</quote> <name>Dauid</name> quoque 
<lb/>ait. <quote>Fecit celum et terram⸵ mare et omnia que in eis
<lb/>sunt.</quote> Et rex <name>ezechias</name>. <quote>Domine deus <name>israhel</name> qui sedes super che<lb break="no"/>rubin⸵ tu es deus solus regum omnium terre. tu fecisti
<lb/>celum et terram.</quote> <name>Iob</name> uero. <quote synch="Job12.7-10">Interroga</quote> inquit <quote>iumenta
<lb/>et docebunt te⸵ et uolatilia celi et indicabunt tibi.
<lb/>loquere terre et respondebit tibi⸵ et narrabunt pisces 
<lb/>maris. Quis ignorat. quod omnia haec manus domini 
<lb/>fecerit? In cuius manu anima omnis uiuen<lb break="no"/>tis. et spiritus uniuerse carnis hominis.</quote> Et per <name>ysai<lb break="no"/>am</name> ipse dominus. <quote>Manus</quote> inquit <quote synch="Is48.13">mea fundauit terram.
<lb/>et dextera mea mensa est celos. Ego uocabo eos⸵ 
<lb/>et stabunt simul.</quote> Quod unus solus sit deus⸵ audi
<lb/>dominum per <name>moysen</name> in cantico <title>deuteronomii</title> di<lb break="no"/>dente. <quote synch="Deu32.39">Videte quod ego sim solus⸵ et non sit alius deus 
<lb/>preter me. Ego occidam et ego uiuere faciam. percutiam 
<pb n="21r"/>
<lb/>et ego sanabo. et non est qui de manu mea pos<lb break="no"/>sit eruere⸵</quote> idest si ad mortem temporalem˷ siue ad 
<lb/>perpetuam quemquam traxero. nullus michi resiste<lb break="no"/>re poterit. Huic sentencie consonat propheta <name>da<lb break="no"/>uid</name> dicens. <quote>Intelligite qui obliscimini deum.
<lb/>nequando rapiat et non sit qui eripiat.</quote> <quote>Qui ob<lb break="no"/>liuiscimini deum</quote> inquit⸵ idest qui non attenditis quia
<lb/>in manu eius sunt mors et uita. pax et pena⸵
<lb/>et cum rapuerit ad penam. nullus sit qui eri<lb break="no"/>pere possit. Iterum dominus per <name>dauid</name>. <quote synch="Ps80.9-10"><name>Israhel</name> si audieris 
<lb/>me⸵ non erit in te deus recens. neque adorabis deum ali<lb break="no"/>enum.</quote> Hic attende quoniam <name>iudei</name> hac auctoritate se mu<lb break="no"/>niunt contra nos dicentes. <said><name>Cristus</name> est deus recens⸵ et 
<lb/>ideo non est adorandus.</said> Item. quidam heretici dice<lb break="no"/>bant. <said>Alius fuit deus ueteris testamenti⸵ alius noui.</said>
<lb/>Quorum utrorumque errorem resecat apostolus loquens de po<lb break="no"/>pulo gradiente in deserto sub ducatu <name>moysi</name>˷ dicens.
<lb/><quote>Neque temptemus <name>cristum</name> sicut quidam eorum temptauerunt
<lb/>in deserto⸵ et a serpentibus perierunt.</quote> Cum <name>cristus</name> sit quem
<lb/>temptauerunt in deserto<del rend="erased">˷</del> <name>iudei</name> sub legis latore <name>moy<lb break="no"/>se</name>⸵ non quidem recens deus est <name>cristus</name>. non quidem est alius deus
<lb/>ueteris testamenti⸵ et alius noui. Ergo cum <name>cristum</name> ad<lb break="no"/>oramus. neque recentem deum neque alienum ueneramur.
<pb n="21v"/>
<lb/>Ipse enim est unu<subst><del rend="erased">m</del><add place="inRas">s</add></subst> uiuus et uerus deus˷ cum patre
<lb/>et spiritu sancto. inseparabiliter et eternaliter manens
<lb/>disponens omnia tempora⸵ preterita˷ presentia et fu<lb break="no"/>tura. Sed quoniam <name>iudei</name> non acquiescunt apostolo. dicant queso 
<lb/>quis sit ille dominus <name>dauid</name> cui <quote>dixit dominus˷ sede a dextris
<lb/>meis</quote>? Si autem contenderint dicentes non scriptum
<lb/>esse˷ <quote>dixit deus deo meo</quote>. sed <quote>dixit dominus domino meo</quote>⸵ audiant
<lb/>ipsum <name>dauid</name> alibi dicentem. <quote>Scitote quoniam dominus ipse
<lb/>est deus⸵ ipse fecit nos et non ipsi nos.</quote> Et hac confu<lb break="no"/>si auctoritate⸵ desinant dicere. <name>cristus</name> deus recens est. 
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="19">
<head>
<lb/><label>.xix.</label> Quod deus solus facit mirabilia quamuis aliquando 
<lb/>per sanctos eius fiant. et quod ipse solus sit deus et non alius⸵ 
<lb/>et de testimonio <name>nabuchodonosor</name>.</head>
<p>
<lb/>Item ipse <name>dauid</name> ad dominum. <quote>Magnus es tu et faciens
<lb/>mirabilia⸵ tu es deus solus.</quote> Rursum. <quote>Tu es deus qui
<lb/>facis mirabilia.</quote> Licet mare rubrum percutiente 
<lb/><name>moyse</name> diuisum sit˷ ut transiret populus <name>israhel</name>⸵ <quote>tu es
<lb/>deus qui facis mirabilia.</quote> Et quamuis suscitauerit
<lb/><name>helyas</name> mortuum. et <name>helyseus</name> alterum in uita alte<lb break="no"/>rum post mortem⸵ <quote>tu es deus qui facis mirabilia.</quote> Sic 
<lb/>quippe scriptum est. <quote synch="2Kings13.20-21">Mortuus est <name>helyseus</name>⸵ et sepelierunt
<lb/>eum. Latrunculi quoque de <name>moab</name> uenerunt in terram in ipso 
<lb/>anno. Quidam autem sepelientes hominem 
<pb n="22r"/>
<lb/>uiderunt latrunculos. et proiecerunt cadauer 
<lb/>in sepulchro <name>helysei</name>. Quod dum tetigit ossa <name>helysei</name>⸵ re<lb break="no"/>uixit homo. et stetit super pedes suos.</quote> <quote synch="Act5.15">In platea po<lb break="no"/>nebantur infirmi. ut ueniente <name>petro</name> saltem umbra 
<lb/>illius obumbraret quemquam illorum⸵ et sanarentur ab infirmitatibus suis.</quote> <quote>sed tu es deus qui facis
<lb/>mirabilia.</quote> Non quidem <name>moyses</name>˷ non <name>helyas</name>. non <name>he<lb break="no"/>lyseus</name>˷ non <name>petrus</name>. et ut altius presumam˷ non angeli
<lb/>non archangeli⸵ <quote>sed tu facis mirabilia˷</quote> et solus. 
<lb/>Sic etenim psalmista ait. <quote>Benedictus dominus deus
<lb/><name>israhel</name>⸵ qui facit mirabilia solus.</quote> Et iterum ad ipsum.
<lb/><quote>Qui facis mirabilia magna solus.</quote> Quod unus 
<lb/>solus sit deus⸵ sic dominus ait per <name>ysaiam</name>. <quote>Ante me non
<lb/>est deus. et post me non erit⸵ quia michi curuabitur omne 
<lb/>genu. et confitebitur omnis lingua.</quote> Et per quendam 
<lb/>sapientem dicitur. <quote>Vnus est altissimus creator omnipotens˷ rex 
<lb/>potens˷ et metuendus nimis⸵ sedens super tho<lb break="no"/>num illius. et dominans deus.</quote> <name>Nabuchodonosor</name> quoque
<lb/>uisa ereptione trium puerorum a fornace ignis⸵
<lb/>uehementer expauens ait. <quote>Non est deus. qui possit ita 
<lb/>saluare.</quote> Et post pauca. <quote>Plauit ergo michi predicare sig<lb break="no"/>na eius quia magna sunt⸵ et mirabilia eius quia 
<lb/>fortia. et regnum eius regnum sempiternum⸵ et potestas
<pb n="22v"/>
<lb/>eius in generatione et generatione.</quote> <name>Daniel</name> quoque 
<lb/>exponens uisionem eiusdem regis˷ ait illi. <quote>Septem
<lb/>tempora mutabuntur super te⸵ donec scias quod ex<lb break="no"/>celsus dominetur super regnum hominum. et cuicunque
<lb/>uoluerit det illud.</quote> Ipse uero ab illa mutatione 
<lb/>temporum˷ idest septem annorum in quibus exutus 
<lb/>mente humana˷ habitauit cum bestiis et bestia<lb break="no"/>liter 
<lb/>uixit⸵ iterum recepto regno˷ in se reuersus
<lb/>ait. <quote>Nu<add place="inRas">nc</add> ego <name>nabucho<add place="above">do</add>nosor</name> laudo et magnifi<lb break="no"/>co et glorifico regem celi. quia omnia opera eius uera˷ et 
<lb/>uie eius iudicia⸵ et gradientes in superbia potest hu<lb break="no" rend="indent"/>miliare.</quote>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="20">
<head>
<label>.xx.</label> De scripturis gentilium quod unus sit deus. 
<lb/>et quod tamen euanuerunt in cogitationibus suis.
</head>
<p>
<lb/>Quia gentilis hominis aliquantam experien<lb break="no"/>tiam siue sentenciam interposuimus. non 
<lb/>inccongruum arbitror occasione hinc accep<lb break="no" rend="indent"/>ta˷ aliorum gentilium apponere sentencias. <name>Her<lb break="no"/>mes</name> <name>trimegistus</name> nepos <name>hermetis <name>mercurii</name></name>˷ 
<lb/>cui gentiles pro eximia sapiencia diuinum exibu<lb break="no"/>erunt honorem. dedicantes ei stellam in celo˷ que 
<lb/>inter planetas <name>mercurius</name> uocatur⸵ et diem in sep<lb break="no" rend="indent"/>timana qui a <name>cristicolis</name> quarta feria dicitur. <name>trimegi<lb break="no"/>stus</name> inquam ita ait. <quote>Placitum dei necessitas sequitur⸵
<pb n="23r"/>
<lb/>uoluntatem comitatur effectus.</quote> Et alibi. <quote>O <name>asclepi</name> sacri<lb break="no"/>legii simile est⸵ cum deum roges thus ceteraque in<lb break="no"/>cendere. Nichil enim deest illi. qui ipse est omnia⸵ aut in eo sunt omnia. Sed nos agentes gratias. adoremus. Hee enim sunt summe incensiones dei⸵ gratie cum agun<lb break="no"/>tur a mortalibus.</quote> Plato in libro suo. qui inscribitur
<lb/><title>thimeus</title>. <quote>Solitarie</quote> inquit <quote>nature non recte partes di<lb break="no"/>uidue rei signamus Dicimus enim. fuit˷ est˷ erit.
<lb/>Ast illi solum esse competit. iuxta ueram sinceramque
<lb/>rationem⸵ fuisse et fore deinceps˷ non competit. Hec
<lb/>quippe geniture temporis propria.</quote> Vnde tibi ethnice˷
<lb/>hec <add place="inRas">scientia?</add> Hoc enim ipse deus de se dixit <name>moy<lb break="no"/>si</name>. <quote>Ego sum qui sum. Dic filiis <name>israhel</name>. Qui est⸵ misit
<lb/>me ad uos.</quote> Sic dominus in euangelio ad <name>iudeos</name>. <quote synch="John8.58-59"><said>Amen
<lb/>amen dico uobis. antequam <name>abraham</name> fieret⸵ ego sum.</said>
<lb/>Sustulerunt ego lapides. ut iacerent in eum.</quote> Quare?
<lb/>Quia presens tempus sibi assignauit⸵ quod legerant
<lb/>in <title>exodo</title> deum sibi soli assignasse. Item plato. <quote>Ig<lb break="no"/>nium lucem clarissimam deus rerum conditor e regi<lb break="no"/>one secundi a terra globi constituit. quam lucem solem
<lb/>ucamus⸵ cuius splendore celum infraque illustrantur 
<lb/>omnia.</quote> Attende queso iuxta quod dicit apostolus. quantum
<lb/>hic euanuerit in cogitatione sua˷ et factum est 
<pb n="23v"/>
<lb/>inspiens cor eius⸵ paucis etenim interpositis subdi<lb break="no"/>dit. <quote>Credimus</quote> inquit <quote>his qui apud seculum prius de na<lb break="no"/>tura deorum. deque genituris singulorum eterna monimenta
<lb/>in libris posteritati reliquerunt.</quote> <name>Abumaxar</name> 
<lb/>uero in primo libro <title>astrologie</title>˷ capitulo tercio ait. <quote>Con<lb break="no"/>stat opifìcem genitoremque uniuersitatis deum. side<lb break="no"/>reis motibus nature ducatum commendasse. Iste nimi<lb break="no"/>rum ethnicus non sideribus˷ sed conditori siderum. <add place="inRas">quod motu</add> 
<lb/>eorum mortalibus ministratur⸵ ascribi decreuit.</quote> <name>Pli<lb break="no"/>nius</name> quoque de <title>naturali historia</title>. <quote>Effigiem dei</quote> inquit
<lb/>formamque querere. imbecillitatis humane reor.
<lb/>Quisquis est deus. et quacumque in parte⸵ totus est sensus˷
<lb/>totus est uisus. totus auditus<subst><del rend="altered">⸵</del><add place="inline">˷</add></subst> totus anime˷ totus animi˷
<lb/>totus sui. In numeros quidem credere⸵ ad socordiam
<lb/>accedit. Gentes uero quedam animalia. et etiam
<lb/>aliqua obscena pro diis habent. Matrimonia inter 
<lb/>deos credi tantoque euo neminem ex eis nasci. et ali<lb break="no"/>os esse grandeuos semper canosque⸵ et alios iuuenes 
<lb/>atque pueros atri coloris. aligeros˷ claudos˷ ebore
<lb/>editos˷ et alternis diebus uiuentes morientesque. pu<lb break="no"/>erilium prope deliramentorum est. Iste ethnicus licet 
<lb/>de deo non ita sensit ut oportuit⸵ tamen idola etiam
<lb/>irridendo respuit. <name>Dindimus</name> rex <name>bragmannorum</name>
<pb n="24r"/>
<lb/>ait. <quote>Non suscipit deus sacra sanguinea⸵ cultum diligit in<lb break="no"/>cruentum. Funesta spernit libamina. uerbo propi<lb break="no"/>ciatur orantibus˷ quod solum ei cum homine est⸵ suaque 
<lb/>nimis similitudine delectatur. Nam uerbum deus est.
<lb/>Hoc˷ mundum creauit. hoc regit atque alit omnia⸵ hoc
<lb/>nos ueneramur. hoc diligimus⸵ ex hoc spiritum trahimus.
<lb/>Siquidem deus ipse spiritus est. Ideoque non terrenis diuitiis˷ 
<lb/>nec largitatum munificentia. sed religiosis operibus˷ et 
<lb/>gratiacum actione pacatur. Quapropter nimium uos ex<lb break="no"/>cordes iudicamus. qui orginem uestram non suspicitis
<lb/>esse celestem.</quote> Item. <quote>Quisquis celestia preciis inuitat⸵ of<lb break="no"/>fendit.</quote> Quid tibi uidetur discretissime uir <name ref="https://wikidata.org/wiki/Q1364180" rend="smallcaps">rodberte</name>
<lb/>comes? Forsitan<del rend="erased">t</del> quod ego dicturus sum. Errores gen<lb break="no"/>tilium iure puniendi nullius momenti sunt⸵ si compa<lb break="no"/>rentur fidei rectitudini. cum et ipsi qui etiam eos uene<lb break="no"/>rantur<subst><del rend="erased">˷</del><add place="inline">⸵</add></subst> iocundissimis irrisionibus contempnant.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="21">
<head>
<lb/><label>.xxi.</label> De sententia diuina que dicta est ad <name>noe</name>⸵ quod co<lb break="no"/>gitatio hominis prona est ad malum.
</head>
<p>
<lb/>Et quoniam ea que mortales uiuacitate racio<lb break="no"/>nis condempnant. timore siue pessima 
<lb/>consuetudine uenerantur⸵ quam procliui
<lb/>sint in malum˷ nullo probante liquet. Hinc est quod
<lb/>dominus dicit <name>noe</name>˷ egresso de archa. Nequaquam ultra male<pb n="24v" break="no"/><lb break="no"/>dicam terre propter homines. <quote>Sensus enim</quote> inquit et co<lb break="no"/>gitatio humani cordis˷ ad malum prona sunt⸵ ab adolescentia sua.
<lb/>idest a primeuo intelligentie sue. Vt autem non mea 
<lb/>expositione˷ sed paucis admodum capitulis scriptura<lb break="no"/>rum sanctarum predictum patefiat et comprobetur capi<lb break="no"/>tulum⸵ audi quid dicat legis lator <name>moyses</name> de populo 
<lb/>cui preerat. et de successione eius futura quasi de preterita.
<lb/>Immolauerunt demoniis et non deo. diis quos ignora<lb break="no"/>bant. Et paulo post ad ipsos. <quote>Deum qui te genuit
<lb/>dereliquisti⸵ et oblitus es domini creatoris tui.</quote> Et <name>ieremi<lb break="no"/>as</name>. <quote synch="Jeremiah2.10">Transite</quote> ait <quote>ad insulas <name>cethim</name> et uidete. et 
<lb/>in <name>cedar</name> mittite et considerate uehementer⸵ et 
<lb/>uidete si factum est huiuscemodi˷ si mutauit gens
<lb/>deos suos. et certe ipsi non sunt dii⸵ populus uero meus mu<lb break="no"/>tauit gloriam suam in idolum.</quote> Ecce quia <name>iudei</name> de<lb break="no"/>monibus immolabant. Cui tandem gentes? Dicat 
<lb/>sanctus <name>dauid</name> rex et propheta. <quote>Omnes dii gentium demonia⸵
<lb/>dominus autem celos fecit.</quote> Quod aperiens apostolus ait. <quote>Scimus quia 
<lb/>nichil est idolum. et que immolant gentes⸵ demoni<lb break="no"/>bus immolant.</quote> Propterea <name>ieremias</name> propheta iterum
<lb/>dicit. <quote>Dii qui celos et terram non fecerunt⸵ pereant 
<lb/>de terra. et de his que sub celo sunt.</quote> Nota quod non dicit
<lb/><said>pereant de celo</said>⸵ ubi quippe numquam fuerunt.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="22">
<head>
<label>.xxii.</label> De 
<lb/>testimoniis noui testamenti. quod unus sit <hi rend="smallcaps">deus</hi>.
</head>
<pb n="25r"/>
<p>
<lb/>De nouo testamento per quod idolorum cultura 
<lb/>destructa est⸵ et unius dei ueneratio toti 
<lb/>mundo clauit. quedam testimonia 
<lb/>subnectere debemus. Dominus inquit in euangelio. <quote>Patrem
<lb/>nolite uobis uocare in terra. quia unus est pater uester
<lb/>qui in celis est.</quote> Item. Cuidam uocanti eum ma<lb break="no"/>gistrum bonum⸵ respondit. <quote>Quid me interrogas de bo<lb break="no" rend="indent"/>no? Non est bonus. nisi unus solus deus.</quote> Si hoc tantum dictum
<lb/>intelligimus de patre. nunquid non filius bonus est?
<lb/>Immo equidem. Ipse enim dicit. <quote>Ego sum pastor
<lb/>bonus.</quote> Et spiritus quidem sanctus bonus. Sic enim discipulis
<lb/>suis ait dominus. <quote>Pater uester de celis dabit spiritum bonun
<lb/>petentibus se.</quote> Ergo pater bonus. filius bonus⸵ spiritus 
<lb/>sanctus bonus. Non tamen tres boni⸵ sed unus bonus. Sicut 
<lb/>dicimus pater deus. filius deus⸵ spiritus sanctus deus. <quote>Non tamen
<lb/>tres dii⸵ sed unus deus.</quote> Igitur non est bonus. nisi unus
<lb/>solus deus⸵ pater et filius et spiritus sanctus. <quote>Iohannes</quote> quidem
<lb/>in <title>apocalipsi</title>˷ quod unus solus sit deus⸵ sic angelo
<lb/>dictante scripsit. <quote>Magna et mirabilia opera
<lb/>tua domine. iuste et uere uie tue rex seculorum.</quote> Quis
<lb/>non timebit te et magnificabit nomen tuum? Quia
<lb/>solus pius. Apostolus autem <name rend="smallcaps">paulus</name>. <quote>Vnus</quote> inquit <quote>dominus.
<lb/>una fides⸵ unum baptisma. Vnus deus et pater
<pb n="25v"/>
<lb/>omnium. qui super omnes et per omnia et in omnibus 
<lb/>nobis.</quote> Quoniam nouum testamentum totum exuberat˷ immo
<lb/>totum intendit ad idolorum destructionem. et ad ue<lb break="no"/>re fidei reparationem⸵ ut unus uerus et solus deus
<lb/>ab omni mundo ueneretur et adoretur. hec pauca 
<lb/>a nobis hic posita sufficiant⸵ ut tandem finis 
<lb/>imponatur huius operis primo libello. Respirare
<lb/>etenim paulisper nobis necesse est⸵ dicturus in se<lb break="no"/>cundo libello quod deus donauerit. de sancta
<lb/>et eterna ac indiuidua <hi rend="smallcaps">trinitate</hi>;
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="finalRubric">
<p>Explicit liber primus.</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="liber" n="2">
<div type="textpart" subtype="capitula">
<head>Incipiunt capitula libri secundi</head>
<list>
<item>
<lb/><label>i</label> De omnipotente deo quod ipse est trinus et unus. et de spiritu sancto 
<lb/>qui ab utroque procedit.
</item>
<item>
<lb/><label>ii</label> Quomodo intelligendum sit quod in euangelio legitur˷ <quote>spiritus est deus⸵</quote>
<lb/>et de questione inde exorta.
</item>
<item>
<lb/><label>iii</label> Quod pater est principium omnium. et quod spiritus sanctus non est minor patre
<lb/>et filio. et si ab utrisque mittitur. sicut filius propter assumptam
<lb/>carnem⸵ et quod non est minor maiestas in singulis quam in tribus.
<lb/>nec maior in tribus quam in singulis. et quod numero non capitur⸵
<lb/>nec recedit a numero.
</item>
<item>
<lb/><label>iiii</label> De operibus sancte trinitatis quod inseparabilia sunt⸵ et quod miste<lb break="no"/>rium incarnationis <name>cristi</name> tota trinitas operata est.
</item>
<item>
<lb/><label>v</label> De heresi <name>arrianorum</name> et <name>sabellianorum</name>. et quemadmodum uno uerbo
<pb n="26r"/>
<lb/>euangelico destruitur.
</item>
<item>
<lb/><label>vi</label> Quomodo in principio <title>geneseos</title> trinitas in unitate. et unitas 
<lb/>in trinitate intelligitur.
</item>
<item>
<lb/><label>vii</label> Quomodo in figura trinitatis˷ <name>abrahe</name> tres angeli apparuerunt.
</item>
<item>
<lb/><label>viii</label> Quomodo dominus apparens <name>moysi</name> in rubo. misterium eterne
<lb/>trinitatis aperuit.
</item>
<item>
<lb/><label>ix</label> Quomodo in secundo libro regum. confessio sancte tr<add place="above">i</add>nitatis aperitur.
</item>
<item>
<lb/><label>x</label> De propheticis assertionibus. et primum quomodo <name>dauid</name> in psalmo
<lb/>tricesimo secundo sancte trinitatis misterium reuelauit.
</item>
<item>
<lb/><label>xi</label> Item de eodem in quinquagesimo psalmo.
</item>
<item>
<lb/><label>xii</label> Item ipse <name>dauid</name> in psalmo sexageimo .viᵗᵒ. et in psalmo septuagesimo .viᵗᵒ.
</item>
<item>
<lb/><label>xiii</label> De libro sermonum <name>ysaie</name> prophete. reuelatio sancte trinitatis.
</item>
<item>
<lb/><label>xiiii</label> De uaticinio <name>ieremie</name> et uisione <name>ezechie</name>. quod in his fides sancte
<lb/>trinitatis prefiguratur.
</item>
<item>
<lb/><label>xv</label> Quod per ora gentilium etiam confessio sancte trinitatis enituit.
</item>
<item>
<lb/><label>xvi</label> Vaticinium <name>osee</name>. qui est primus in duodecim prophetis.
</item>
<item>
<lb/><label>xvii</label> Vaticiunium <name>iohel</name> de sancta trinitate.
</item>
<item>
<lb/><label>xviii</label> Prophetia <name>michee</name> de eodem.
</item>
<item>
<lb/><label>xix</label> Item prophetia <name>sophonie</name> et <name>aggei</name> de eodem.
</item>
<item>
<lb/><label>xx</label> Attestatione sancte trinitatis in libro <title>sapientie</title>. et in libro <title>ecclesiastico</title>.
</item>
<item>
<lb/><label>xxi</label> De trinitate admirabilis contemplatio beati patris nostri <name>augustini</name>.
</item>
<item>
<lb/><label>xxii</label> De nouo testamento manifestatio sancte trinitatis. et primum
<lb/>quam promulgauerunt quatuor euangeliste. in initiis euang<supplied reason="omitted">e</supplied>li<lb break="no"/>orum suorum.
</item>
<pb n="26v"/>
<item>
<lb/><label>xxiii</label> De eo quod idem euangeliste consona uoce manifestationem sancte tri<lb break="no"/>nitatis in baptismate <name>cristi</name> factam narrant. et de baptis<lb break="no"/>mate non repetendo.
</item>
<item>
<lb/><label>xxiiii</label> De pluribus assertionibus sancte trinitatis in euangelio 
<lb/>beati <name>iohannis</name>. item in fine euangelii beati <name>mathei</name>.
</item>
<item>
<lb/><label>xxv</label> De sancta trinitate in epistola <name>iacobi</name> apostoli.
</item>
<item>
<lb/><label>x<supplied reason="omitted">x</supplied>vi</label> De sancta trinitate in epistola beati <name>petri</name>. et in epistola
<lb/>beati <name>iohannis</name>⸵ et in <title>apocalipsi</title> ipsius.
</item>
<item>
<lb/><label>x<supplied reason="omitted">x</supplied>vii</label> De epistolis beati <name>pauli</name> apostoli testimonia de sancta trinitate.
<lb/>et de tribus linguis principalibus<subst><del rend="altered">.</del><add place="inline">⸵</add></subst> que uniuersas linguas significant.
</item>
<item>
<lb/><label>x<supplied reason="omitted">x</supplied>viii</label> Item in <title>actibus apostolorum</title> manifestata est sancta trinitas respon<lb break="no"/>dente domino discipulis interrogantibus de restitutione re<lb break="no"/>ni <name>israhel</name>⸵ similiter in passione beati <name>stephani</name>. quando
<lb/>uidit filium hominis stantem a dextris uirtutis dei.
</item>
</list>
<p rend="finalRubric">
<lb/>Expliciunt capitula.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="prologus">
<head>
Incipit prologus.
</head>
<p>
<lb/>In precedenti libello de uno deo colendo quan<lb break="no"/>tum ipse nobis donare dignatus est. liquido disse<lb break="no"/>ruimus⸵ in sequenti uero de sancta et indiuidua 
<lb/>trinitate tractare cogimur. ne forte fidem eiusdem
<lb/>sancte trinitatis sine qua nulla est saluatio˷
<lb/>sub silentio declinare uideamur⸵ et hereticam 
<lb/>prauitatem pro modulo nostro non reprimere que 
<lb/>erroris sui occasionem uel maximam exinde 
<pb n="27r"/>
<lb/>presumere non timuit. In huius itaque libelli execu<lb break="no"/>tione hoc ordine procedimus. fidem orthodoxorum
<lb/>patrum primum proponentes⸵ quam ad nos serenis<lb break="no"/>sima reseratione scripturarum transmiserunt.
<lb/>Deinde quemadmodum figuris et sermonibus in 
<lb/>lege et prophetis˷ quasi sub umbra fides hec preclare
<lb/>radiat<subst><del rend="altered">.</del><add place="inline">⸵</add></subst> ostendere curabimus. Ac demum quanta
<lb/>luce per euangelium et apostolos toti mundo innotuit.
</p>
<p rend="finalRubric">
<lb/>Explicit prologus. Incipit liber secundus.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="1">
<head>
<label>.i.</label> De omnipo<lb break="no"/>tente deo quod ipse est trinus et unus. et de spiritu sancto 
<lb/>qui ab utroque procedit.
</head>
<p>
<lb/>Omnipotens
<lb/>deus qui in sua 
<lb/>semper substantia 
<lb/>unus est⸵ in perso<lb break="no" rend="indent"/>nis est trinus. Alia 
<lb/>est enim persona
<lb/>patris. alia filii⸵
<lb/>alia spiritus sancti. Sed patris et filii et spiritus sancti una est 
<lb/>diuinitas. equalis gloria⸵ coeterna maiestas. Pater
<lb/>quidem ingenitus est⸵ quia ipse a nullo originem
<lb/>duxit. Filius genitus atque unigenitus⸵ ipse quidem
<lb/>a patre. quia eum genuit pater<del rend="erased">˷</del> coeternum sibi 
<pb n="27v"/>
<lb/>atque consubstantiale. Spiritus sanctus neque ingenitus neque
<lb/>genitus est⸵ sed ab utroque procedens. Si enim esset inge<lb break="no"/>nitus. non tantum unus esset pater⸵ sed duo patres. Si autem
<lb/>genitus⸵ duo essent filii. Sed unus est pater˷ et non 
<lb/>duo patres. et unus est filius et non duo filii⸵ et unus spiritus
<lb/>sanctus qui ab utroque procedit. Sic enim testatur filius 
<lb/>in euangelio. <quote>Spiritus qui a patre procedit⸵ ille me cla<lb break="no"/>rificabit. Quod autem a se procedat⸵ testatur inquiens.
<lb/>Cum uenerit paraclitus quem ego mittam uobis
<lb/>a patre spiritum ueritatis. ille uos docebit omnem
<lb/>ueritatem.</quote> Procedere autem a patre. et mitti a filio⸵
<lb/>idem est. Quia ipsa processio missio est⸵ et ipsa mis<lb break="no"/>sio processio. Significauit autem filius spiritum sanctum a 
<lb/>se procedere sicut a patre⸵ quando apparens discipulis
<lb/>post resurrectionem. in sufflauit et dixit eis. <quote>Accipite
<lb/>spiritum sanctum. quorum remiseritis peccata remittuntur
<lb/>eis⸵ et quorum retinueritis retenta sunt.</quote> Neque enim
<lb/>flatus ille corporaliter formatus spiritus sanctus erat⸵ sed 
<lb/>hoc modo significare uoluit spiritum sanctum a se procedere
<lb/>sicut a patre.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="2">
<head>
<label>.ii.</label> Quomodo intelligendum sit quod 
<lb/>in euangelio legitur˷ <quote>spiritus est deus⸵</quote> et de questione inde exorta.
</head>
<p>
<lb/>Oritur hic magna questio. de sermone domini quem locutus est ad muli<pb n="28r" break="no"/><lb break="no"/>erem <name>samaritanam</name> dicens. <quote>Spiritus est deus⸵ est eos 
<lb/>qui adorant eum. in spiritu et ueritate oportet adora<lb break="no"/>re.</quote> Siue hoc de patre siue de tota <hi rend="smallcaps">trinitate</hi> do<lb break="no"/>minum dixisse quisquam contendat. nos de patre
<lb/>dictum credimus⸵ quoniam premissum est˷ pater tales 
<lb/>querit. qui adorant eum in spiritu et ueritate. Est quidem 
<lb/>pater spiritus⸵ filius quoque spiritus. Sed quidam ut pertra<lb break="no"/>hant catholicos ad abusionem˷ uel ad heresim.
<lb/>interrogant cum pater sit spiritus⸵ utrum confiteri
<lb/>liceat˷ ipsum esse spiritum sanctum. Nos autem dicimus ne<lb break="no"/>farium esse confiteri ipsum esse spiritum˷ et non sanctum⸵
<lb/>cum ipse dicat. Sancti estote. quoniam ego sanctus sum⸵ dominus deus uester.
<lb/>Est ergo pater spiritus sanctus. Sed nequaquam illa perso<lb break="no"/>na. que spiritus sanctus nominatur. Similiter et filius.
<lb/>Sicque tota <hi rend="smallcaps">trinitas</hi> spiritus sanctus est⸵ non tamen illa perso<lb break="no"/>na que in <hi rend="smallcaps">trinitate</hi> spiritus sanctus nominatur. 
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="3">
<head>
<lb/><label>.iii.</label> Quod pater est principium omnium. et quod spiritus 
<lb/>sanctus non est minor patre et filio˷ et si ab utrisque 
<lb/>mittitur˷ sicut filius propter assumptam carnem⸵ et quod 
<lb/>non est minor maiestas in singulis quam in tribus. 
<lb/>nec maior in tribus quam in singulis⸵ et quod nume<lb break="no"/>ro non capitur. nec recedit a numero.
</head>
<p>
<lb/>Pater a nullo est factus. nec creatus˷
<pb n="28v"/>
<lb/>nec genitus⸵ quia ipse est principium omnium. Filius
<lb/>quoque principium est⸵ sed a principio patre. <said>Ip<lb break="no"/>se enim</said> interrogantibus <name>iudeis</name> <said>tu quis es?</said>
<lb/>Respondit. <said>Principium qui et loquor uobis.</said>
<lb/>Igitur pater principium non de principio. genuit
<lb/>filium sibi coeternum principium. Est et spiritus sanctus
<lb/>principium⸵ ab utroque eternaliter procedens. Non tamen
<lb/>tria principia. sed unum principium⸵ sicut non tres dii˷
<lb/>sed unus deus. Pater filium genuit. sed nec uoluntate
<lb/>nec necessitate⸵ quia nec ulla in deum necessitas
<lb/>cadit. nec uoluntas sapientiam preuenit. Mit<lb break="no"/>titur ab utroque spiritus sanctus. nec tamen minor patre et filio
<lb/>habetur⸵ sicut filius propter assumptam carnem. mino<lb break="no"/>rem se patre et spiritu sancto testatur. Nec mirum. <quote>Quia pau<lb break="no"/>lominus ab angelis minoratus est</quote>⸵ sicut ait psal<lb break="no"/>mista. Nec recte dici potest˷ ut in uno deo sit <hi rend="smallcaps">tri<lb break="no"/>nitas</hi>⸵ sed unus deus <hi rend="smallcaps">>trinitas</hi>. Hec est sancte <hi rend="smallcaps">trinitatis</hi>
<lb/>relata narratio⸵ que non triplex. sed trinitas dici
<lb/>et credi debet. Hinc beatus pater noster <name rend="smallcaps">augustinus</name>.
<lb/>in libro de trinitate. <quote>Cum itaque tantus est solus
<lb/>pater˷ uel solus filius˷ uel solus spiritus sanctus. quantus est
<lb/>simul pater et filius et spiritus sanctus⸵ nullo modo triplex 
<lb/>dicendus est.</quote> Corpora quippe adiunctione sua
<pb n="29r"/>
<lb/>crescunt. Hoc quidem addidit pater predictus.
<lb/>quia dupplicitatem uel triplicitatem non suscipiunt⸵
<lb/>nisi que multiplicata crescunt. Si autem 
<lb/>de singulis personis interrogemur⸵ deum necesse est 
<lb/>fatemur. Deus ergo pater˷ deus filius. deus spiritus
<lb/>sanctus⸵ singulariter dictur. Non tamen tres dii⸵ sed unus est deus.
<lb/>Singulariter quidem unaqueque persona deus confi<lb break="no"/>tetur. et creditur⸵ et tamen una illis indiuisa atque equalis
<lb/>deitas. maiestas siue potestas. Nec minoratur
<lb/>in singulis. nec augetur in tribus⸵ quia nec minus 
<lb/>habet cum unaqueque deus singulariter dicitur. nec 
<lb/>amplius˷ cum tote tres persone unus deus annun<lb break="no"/>tiantur. Hec est sancta trinitas que unus et uerus est deus.
<lb/>nec recedit a numero⸵ nec capitur numero. In 
<lb/>relatione enim personarum numerus cernitur⸵
<lb/>in diuinitatis uero substantia. quid enume<lb break="no"/>ratum sit˷ non comprehenditur. Ergo hoc solo nume<lb break="no"/>rum insinuant quod adinuicem sunt⸵ et in hoc
<lb/>numero carent˷ quod in se sunt. Nam ita huic sancte
<lb/>trinitati unum naturle conuenit nomen⸵
<lb/>ut tribus personis non possit esse plurale. Ob hoc esse
<lb/>credimus illud in sacris litteris dictum. <quote>Magnus
<lb/>dominus noster et magna u<add place="above">i</add>rtus eius. et sapientie eius
<pb n="29v"/>
<lb/>non est numerus.</quote>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="4">
<head>
<label>.iiii.</label> De operibus sancte trini<lb break="no"/>tatis quod inseparabilia sunt⸵ et quod misterium 
<lb/>incarnationis <name>cristi</name> tota trinitas operata est.
</head>
<p>
<lb/>Vt autem omnis heretica prauitas re<lb break="no"/>secetur. sicut confitemur inseparabilem
<lb/>esse sanctam trinitatem⸵ sic et opera sancte tri<lb break="no"/>nitatis inseparabilia credimus. Et ut planius 
<lb/>elucescat tibi quod dico⸵ non dicit catholica fides˷ 
<lb/>quia fecit deus pater aliquid. et fecit filius alquid ali<lb break="no"/>ud⸵ sed quod fecit pater. hoc et filius fecit⸵ hoc et
<lb/>spiritus sanctus fecit. Hinc est quod ipse dominus in euangelio <name>iude<lb break="no"/>is</name> dicit. <quote>Quecumque pater fecerit⸵ hec et filius simili<lb break="no"/>ter facit.</quote> Veruntamen non ita est intelligendum
<lb/>similiter˷ quasi pater aliquid fecerit. et illius exemplo
<lb/>filius aliud simile fecerit⸵ sed similiter˷ idest simul
<lb/>cum patre. ut eorum opera intelligantur insepara<lb break="no"/>bilia. Predixerat enim. <quote>Pater meus usque modo
<lb/>operatur⸵ et ego operor.</quote> Vbi dicit <quote>pater meus operatur 
<lb/>et ego operor</quote>⸵ se insinuat semper et inseparabiliter
<lb/>cum patre operari. Ita et spiritum sanctum. Siquis con<lb break="no"/>tenderit separabilia esse opera trinitatis⸵ quonia
<lb/>confitemur et credimus solum filium incarnatum fuis<lb break="no"/>se<subst><del rend="erased">⸵</del><add place="inline">.</add></subst> solum filium passum˷ resurexisse˷ ascendisse⸵
<pb n="30r"/>
<lb/>recolat quoniam fides <name>cristiana</name> totam trinitatem incar<lb break="no"/>nationem illam operatam. sic et passionem˷ et 
<lb/>resurrectione˷ atque ascensionem. Quod in euangeliis
<lb/>lucidissime apparet. Ait autem <name>lucas</name> euangelista.
<lb/><quote>Missus est angelus <name rend="smallcaps">gabriel</name> a deo.</quote> idest a patre. <name rend="smallcaps">Ma<lb break="no"/>rie</name> uero uirgini querenti ordinem illius incarna<lb break="no"/>tionis˷ et dicenti. <quote synch="Luke1.34">quomodo fiet istud quoniam uirum non 
<lb/>cognosco⸵</quote> respondit angelus. <quote>Spiritus sanctus superueniet
<lb/>in te⸵ et uirtus altissimi obumbrabit tibi.</quote> Deinde.
<lb/><quote>Quod nascetur ex te sanctum⸵ uocabitur filius dei.</quote> Videsne
<lb/>quia tota <hi rend="smallcaps">trinitas</hi>˷ hanc incarnationem operata est?
<lb/>Pater enim mittit. spiritus sanctus obumbrat⸵ filius in<lb break="no"/>carnatur. Ergo tota <hi rend="smallcaps">trinitas</hi> sicut prediximus operata est
<lb/>incarnationem⸵ non tamen singillatim˷ sed simul. neque
<lb/>per partes˷ sed totam⸵ ineffabiliter quidem. quia ineffa<lb break="no"/>bile misterium est. De passione uero sic ait apostolus.
<lb/><quote>Proprio filio suo non perpercit deus. sed pro nobis omnibus
<lb/>tradidit illum.</quote> De filio autem. <quote>Ambulate</quote> inquit <quote>in
<lb/>dilectione. sicut et <name>cristus</name> dilexit uos⸵ et tradidit se<lb break="no"/>metipsum pro nobis.</quote> De resurrectione quidem ait apo<lb break="no"/>stolus <name>petrus</name>. <quote>Quem deus sucitauit tercia die. solu<lb break="no"/>tis doloribus inferni⸵ iuxta quod impossibilie erat 
<lb/>eum teneri ab eo.</quote> Apostolus autem <name rend="smallcaps">paulus</name> de filio. <quote>Cristus
<pb n="30v"/>
<lb/>resurgens ex mortuis iam non moritur.</quote> Et item.
<lb/><quote>Crucifixus est ex infirmitate⸵ sed resurrexit nunc
<lb/>uiuens ex uirtute dei.</quote> Et iterum. <quote>Mortuus est
<lb/>propter delicta nostra⸵ sed resurrexit propter iustifi<lb break="no"/>cationem nostram.</quote> De ascensione eius. <name>marcus</name> euan<lb break="no"/>gelista sic ait. <quote>Et dominus quidem <name>iesus</name> postquam lo<lb break="no"/>cutus est eius⸵</quote> idest apostolis. <quote>assumptus est in celum.</quote>
<lb/>Vbi dicit <quote>assumptus</quote>˷ patrem insinuat⸵ per 
<lb/>quem ineffabiliter filius in celum est assumptus.
<lb/><quote>Angeli uero qui apparuerunt in uestibus albis⸵
<lb/>sic ueniet inquiunt. quemadmodum uidistis eum</quote>
<lb/>idest filium euntem in celum. Videsne quam preclare˷ tota
<lb/>sancta scriptura opera sancte trinitatis docet esse in<lb break="no"/>separabilia? Et si alicubi spiritus sanctus non nomina<lb break="no"/>tur⸵ in omni tamen operatione est intelligendus. Quoniam
<lb/>ipse unus et idem deus est cum patre et filio˷ ab 
<lb/>utroque e<subst><del rend="altered">r</del><add place="overstrike">t</add></subst>ernaliter procedens. coeternus˷ et coequalis˷
<lb/>et consubstantialis. 
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="5">
<head>
<label>.v.</label> De heresi <name>arrianorum</name> 
<lb/>et <name>sabellianorum</name>. et quemadmodum uno uerbo
<lb/>euangelico destruitur.
</head>
<p>
<lb/>Ferunt heretici sicut <name>arrius</name> et <name>arriani</name>˷
<lb/>et plerique alii⸵ qui in tantum pluralita<lb break="no"/>tem personarum affirmabant. ut dei filium
<pb n="31r"/>
<lb/>non ex eo eternaliter genitum. sed al<add place="above">i</add>unde assumptum˷
<lb/>siue factum fuisse astruerent⸵ nec antequam
<lb/>ex uirgine natum. Spiritum autem sanctum non esse deum.
<lb/>sed factum in obsequium patris et filii. Hinc her<lb break="no"/>sim suam confirmantes⸵ quia dominus dicit in euan<lb break="no"/>gelio. <quote>Rogabo patrem mecum. et alium paraclitum
<lb/>mittet uobis⸵ spiritum ueritatis.</quote> Et iterum. <quote>Cum
<lb/>uenerit paraclitus quem mittam uobis a 
<lb/>pater⸵ ille uos docebit omnem ueritatem.</quote>
<lb/>Inquiunt. <said>Si ab utroque mittitur⸵ in utriusque
<lb/>obsequium creatus est.</said> Sicut de filio prauitatem
<lb/>suam astruere nituntur. dicente ipso filio. <quote>A
<lb/>me ipso non ueni⸵ sed est uerus qui misit me.</quote> Et
<lb/>iterum. <quote>Doctrina mea non est mea⸵ sed eius
<lb/>qui misit me.</quote> Rursum. <quote>Pater maior me est.</quote>
<lb/>Et multa huiusmodi. <name>Sabellius</name> autem et <name>sa<lb break="no"/>belliani</name> in tantum unum credebant⸵ quod eundem
<lb/>esse patrem et filium et spiritum sanctum pronuntia<lb break="no"/>rent dicentes. <quote>Quando uult pater est˷ quando uult
<lb/>filius est˷ quando uult spritus sanctus est⸵ ipse tamen unus est.</quote> 
<lb/>Heresi sue patrocinium capientes. ex eo quod <name>philippo</name>
<lb/><add place="inRas">apostolo</add> dominus dixit. <quote><name>Philippe</name>. qui uidet me⸵ ui<lb break="no"/>det et patrem meum.</quote> Et iterum. <quote>Non credis quia ego
<pb n="31v"/>
<lb/>in patre. et pater in me est?</quote> Et ex similibus.
<lb/>Et cum de passione opponebatur eis⸵ in hunc errorem cogebantur corruere. ut patrem passum
<lb/>affirmassent. Vnde et per obprobrium patri pas<lb break="no"/>siani uocati sunt. Sed utriusque errorem˷ <name>assianorum</name>
<lb/>uidelicet et <name>sabellianorum</name>⸵ dominus in uno sermone 
<lb/>contriuit. dicens in euangelio. <quote>Ego et pater unum sumus.</quote>
<lb/>Audiat <name>arrianus</name>. ut non sit in hersi sua uanua⸵
<lb/>in tantum unum sunt pater et filius. quod <name>sabel<lb break="no"/>lianus</name> eundem dicat. Audiat <name>sabellianus</name>. Intan<lb break="no"/>tum plures sunt⸵ ut <name>arrianus</name> omnino dicat esse
<lb/>d<add place="above">i</add>uersos. <name>Arriane</name> tene plures et crede unum. et 
<lb/>tu <name>sabelliane</name> tene unum et crede plures⸵ ut
<lb/>tu <name>arriane</name> intelligas quod dicitur. <quote>Ego et pater u<lb break="no"/>num⸵</quote> et tu <name>sabelliane</name> quod sequitur˷ <quote>sumus</quote>. Sic uterque
<lb/>morbus ex altero sanabitur⸵ ut non sitis uani. sed 
<lb/>catholici <name>cristiani</name>.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="6">
<head>
<label>.vi.</label> Quomodo in principio <title>gene<lb break="no"/>seos</title>˷ <hi rend="smallcaps">trinitas</hi> in unitate. et unitas in <hi rend="smallcaps">trini<lb break="no"/>tate</hi> intelligitur.
</head>
<p>
<lb/>Nunc insistamus testimonia utriusque
<lb/>testamenti adhibere. in quibus sancta <hi rend="smallcaps">tri<lb break="no"/>nitas</hi> dinoscitur. <quote>Quorum ipse nobis sigilla aperiat.
<lb/>qui aperit et nemo claudit⸵ claudit et nemo aperit.</quote>
<pb n="32r"/>
<lb/>In initio statim <title>geneseos</title>˷ qui est omnium libroru,
<lb/>primus⸵ sancte et indiuidue <hi rend="smallcaps">trinitatis</hi> fides refulget.
<lb/><quote>In principio</quote> inquit <quote>creauit deus celum et terram.</quote> Deus 
<lb/>creauit⸵ idest pater. <quote>In principio</quote>˷ idest in filio. qui de se
<lb/>ipso dicit. <quote>Ego principium qui et loquor uobis.</quote>
<lb/>Spiritus autem suo nomine designatur⸵ ubi infertur.
<lb/><quote>Et spiritus domini ferebatur super aquas.</quote> Vel sicut excellen<lb break="no"/>tius in alia translatione habetur. <quote>Spiritus domini superfere<lb break="no"/>batur super aquas.</quote> Vt intelligatur ineffabi<add place="above">li</add>ter immine<lb break="no"/>re super omnem creaturam. quam una cum patre et
<lb/>filio ipse creauit. Sequitur. <quote>Faciamus hominem ad
<lb/>imaginem et similitudinem nostram.</quote> Vbi ait <quote>faci<lb break="no"/>amus</quote>⸵ trinitatem insinuat. Deinde. <quote>Et creauit
<lb/>deus hominem ad imaginem suam⸵ ad imaginem
<lb/>dei creauit illum.</quote> Ecce quam pulchre quam aperte tri<lb break="no"/>nitatem in unitate. et unitatem in trinitate esse de<lb break="no"/>monstrat. Nam cum premississet faciamus hominem˷
<lb/>subiunxit. <quote>ad imaginem nostram</quote>⸵ coniungens
<lb/>plurale uerbum ad pluralitatem personarum. paulo<lb break="no"/>post singulare uerbum ad singularem deitatem˷ 
<lb/>que est patris et filii et spiritus sancti coniunxit dicens.
<lb/><quote>Et creauit deus hominem ad imaginem suam⸵ ad 
<lb/>imaginem dei creauit illum.</quote>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="7">
<head>
<label>.vii.</label> Quomodo in figura 
<pb n="32v"/>
<lb/><hi rend="smallcaps">trinitatis</hi>˷ <name>abrahe</name> tres angeli apparuerunt.
</head>
<p>
<lb/><name>Abrahe</name> quoque misterium sancte trinitatis
<lb/>ostensum est⸵ dicente scriptura. <quote>Appa<lb break="no"/>ruit ei dominus in conualle mambre se<lb break="no"/>denti in ostio tabernaculi sui. in ipso feruore
<lb/>diei. Cunque eleuasset oculos. apparuerunt ei tres 
<lb/>uiri˷ stantes prope eum. Quos cum uidisset. occur<lb break="no"/>rit in occursum eorum de ostio tabernaculi⸵ et 
<lb/>adorauit in terram et dixit. <said>Domine si inueni gratiam
<lb/>in oculis tuis. ne transeas seruum tuum.</said></quote> Nota hic 
<lb/>magnum misterium. <quote synch="Gen18.1">Primum</quote> dicit scriptura˷ <quote>ap<lb break="no"/>paruit ei dominus</quote> unitatem diuinitatis significans⸵
<lb/>postea <quote synch="Gen18.2">apparuerunt ei tres uiri</quote>. quos cum adoras<lb break="no"/>set˷ non dixit <said>domin<choice><sic>i</sic><corr>e</corr></choice> si inueni gratiam in oculis uestris</said>⸵
<lb/>sed ait. <quote>Domine si inueni gratiam in oculis tuis.</quote> Nec 
<lb/>dixit. <said>Nec transeatis seruum uestrum.</said> sed <quote>ne transeas ser<lb break="no"/>uum tuum</quote>⸵ innuens se intellexisse <hi rend="smallcaps">trinitatem</hi>
<lb/>in unitate. et unitatem in <hi rend="smallcaps">trinitate</hi>. Simulque
<lb/>animaduertendum˷ quod de hac uisione est⸵ quod
<lb/>dominus in euangelio dixit <name>iudeis</name>. <quote>Abraham pater
<lb/>uester exultauit ut uideret di<add place="inRas">em</add> meum⸵ uidit
<lb/>et gauisus est.</quote> Sed ne forte mea me presumptione
<lb/>hanc promulgasse expositionem arbitreris⸵ audi
<pb n="33r"/>
<lb/>beatum <name>gregorium</name> in explanatione eiusdem
<lb/>capituli dicentem. <quote>Tunc quippe uidit <name>abra<lb break="no"/>ham</name> diem domini⸵ cum in figura summe <hi rend="smallcaps">tri<lb break="no"/>nitatis</hi>˷ tres angelos hospicio recepit.</quote> Quod aid
<lb/>scriptura in feruore diei. ipsius <name>habrahe</name> feruen<lb break="no"/>tissimam et indeficientem fidem signauit. 
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="8">
<head>
<lb/><label>.viii.</label> Quomodo dominus apparens <name>moysi</name> in rubo⸵ 
<lb/>misterium eterne trinitatis aperuit.
</head>
<p>
<lb/><name>Moysi</name> preterea apparens in rubo⸵ et mi<lb break="no"/>sterium sancte incarnationis domini. et 
<lb/>sacramentum indiuidue <hi rend="smallcaps">trinitatis</hi>˷ et 
<lb/>unitatem sempterne deitatis ostendit. Cum
<lb/>enim dixisset <name>moyses</name>˷ <quote>ecce ego uadam ad fi<lb break="no"/>lios <name>israhel</name>⸵ et dicam eis. <said>Deus patrum uestrorum
<lb/>misit me ad uos⸵ si dixerint michi quod est nomen
<lb/>eius. quid dicam eis?</said></quote> Dixit dominus ad <name>moysen</name>. <quote>Ego
<lb/>sum qui sum.</quote> Sic dices filiis <name>israhel</name>. Qui est˷ mi<lb break="no" rend="indent"/>sit me ad uos. Intende queso quam profundo ser<lb break="no"/>mone et fere ineffabili˷ sancta scriptura incir<lb break="no"/>cumscriptam dei et eternam diuinitatis eius
<lb/>unicam essentiam ostendit⸵ ipso dicente. <quote>Ego
<lb/>sum qui sum. Et qui est⸵ misit me ad uos.</quote> Vere
<lb/>ipsi soli competit dicere. <quote>Ego sum qui sum.</quote> Quoniamquidem
<pb n="33v"/>
<lb/>nichil ei preterit. nichil ei futurum est. Vere ipse
<lb/>solus est˷ qui semper idem est⸵ <add place="inRas">et</add> omnia mutare
<lb/>potest. Vnde psalmista ait. <quote>Velud amictum
<lb/>mutabis ea et mutabuntur⸵ tu autem idem ip<lb break="no"/>se es.</quote> Sequitur. <quote>Hec dices filiis <name>israhel</name>. Deus <name>abraham</name>˷
<lb/>et deus <name>ysaac</name>˷ et deus <name>iacob</name>⸵ misit me ad uos.
<lb/>Hoc nomen michi in eternum.</quote> Ecce quia unitatem
<lb/>trinitatis aperit⸵ cum dicit. <quote>Dominus deus patrum
<lb/>uestrorum misit me ad uos.</quote> Cum enim semel
<lb/>dixisset dominus deus. ter subiunxit deus dicens.
<lb/><quote>Deus <name>abraham</name>˷ et deus <name>ysaac</name>˷ et deus <name>iacob</name>.</quote>
<lb/>Ter dixit <mentioned>deus</mentioned>. Quia pater deus. filius deus⸵
<lb/>spiritus sanctus deus. <quote>Non tamen tres dii⸵ sed unus deus.</quote>
<lb/>Hoc reuera nomen illi in eternum. Contendunt
<lb/>quidam˷ quoniam dominus in euangelio usus hoc capitulo˷
<lb/>ad contundendam heresim <name>saduceorum</name>. qui
<lb/>non credebant resurrectionem⸵ subiunxit. <quote>Non 
<lb/>est deus mortuorum sed uiuorum⸵</quote> eo quod omnia ei 
<lb/>uiuunt. et in predestinatione sua semper fue<lb break="no"/>rit deus <name>abraham</name>˷ et deus <name>ysaac</name>˷ et deus <name>iacob</name>⸵ et prop<lb break="no"/>terea dixisse˷ <quote>hoc michi nomen in eternum.</quote> Nos au<lb break="no"/>tem contentionem declinantes dicimus. quoniam
<lb/>hec sentencia non obstat⸵ quin hinc sancta <hi rend="smallcaps">trinitas</hi>
<lb/>intelligatur.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="9">
<head>
<label>.ix.</label> Quomodo in secundo libro regum. confessio sancte <hi rend="smallcaps">trinitatis</hi> 
<lb/>aperitur.
</head>
<pb n="34r"/>
<p>
<lb/>In secundo quoque libro <title>regum</title>⸵ sic sancte
<lb/>trinitatis confessio aperitur. Dixit <name>dauid</name> filius
<lb/><name>ysai</name>. Dixit uir cui constitutum est de <name>cristo</name> dei <name>iacob</name>.
<lb/>Egregius psalta <name>israhel</name>. <quote>Spiritus domini locutus est per me⸵
<lb/>et sermo eius per linguam meam.</quote> Quod ita intel<lb break="no"/>ligendum est. Dixit uir cui constitum est de <name>cristo</name>
<lb/>de <name>iacob</name>⸵ idest cui reuelata est constitutio de <name>cristo</name>
<lb/>qui est filius dei <name>iacob</name>˷ idest filius dei patris. creato<lb break="no"/>ris et plasmatoris <name>iacob</name>. Sed ubi reuelata est <name>da<lb break="no"/>uid</name> ista constitutio? Profecto in secundo psalmo˷ ubi
<lb/>filius de se et de patre loquitur. dicens. <quote>Ego au<lb break="no"/>tem constitutus sum rex ab eo super <name>syon</name> mon<lb break="no"/>tem sanctum eius.</quote> Ab eo scilicet⸵ de quo superius dictum est.
<lb/><quote>Qui habitat in celis irridebit eos.</quote> Quos? Reges
<lb/>quippe qui astiterunt aduersus dominum. et aduer<lb break="no"/>sus <name>cristum</name> eius. Sequitur. <quote>Egregius psalta <name>israhel</name>.</quote>
<lb/>Psalta uel psaltes dicitur. qui per spiritum sanctum uel psal<lb break="no"/>mos condit⸵ uel eos pie psallendo˷ spiritus sancti mere<lb break="no"/>tur presentiam. Hinc est quod <name>helyseus</name> interpellatus
<lb/>a tribus regibus. rege uidelicet <name>iuda</name> et rege <name>israhel</name>⸵
<lb/>et rege <name>edom</name>⸵ super uerbo domini quia non habebant a<lb break="no"/>quas. ut spiritum prophetie acciperet⸵ ait sicut scriptum est.
<lb/><quote>Nunc adducite michi psaltem.</quote> Cumque caneret psaltes⸵
<pb n="34v"/>
<lb/>facta est super eum manus domini˷ et ait. <quote>Hec autem
<lb/>dicit dominus. <said>Non uidebitis uentum neque pluui<lb break="no"/>am⸵ et alueus iste replebitur aquis.</said></quote> et cetera.
<lb/>Sequitur. <quote>Spiritus domini locutus est per me.</quote> Vides quomodo 
<lb/>tota trinitas hic ostensa est? Primo dixit de
<lb/><name>cristo</name> dei. Nunc dicit spiritus domini. utrobique patrem
<lb/>insinuans⸵ quia filius ab eodem eternaliter 
<lb/>genitus est⸵ et spiritus sanctus ab eodem eternaliter procedit.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="10">
<head>
<lb/><label>.x.</label> De propheticis assertionibus. et primum quomodo <name>dauid</name> in 
<lb/>psalmo tricesimo .iiᵈᵒ. sancte trinitatis misterium reuelauit.
</head>
<p>
<lb/>Transeamus nunc ad prophetas. quibus omnia
<lb/>sacramenta humano generi necessaria inspi<lb break="no"/>rata sunt⸵ ut pro modulo nostro quantum deus dona<lb break="no"/>uerit de scripturis eorum sumamus testimonia.
<lb/>quibus fidem sancte et indiuidue <hi rend="smallcaps">trinitatis</hi>˷ ad 
<lb/>conterendam hereticam prauitatem confirmemus.
<lb/>Ab ipso igitur <name>dauid</name> rege et propheta incipiamus.
<lb/>Ipse enimi primus post <name>moysen</name> et <name>samuhelem</name>˷
<lb/>edidit uolumen prophetice assertionis. Ait ipse in 
<lb/>psalmo tricesimo secundo. <quote>Verbo domini celi firmati sunt⸵
<lb/>et spiritu oris eius omnis uirtus eorum.</quote> Hoc est uerbum.
<lb/>de quo <name>iohannes</name> ait. <quote>In principio erat uerbum. Et uer<lb break="no"/>bum caro factum est⸵ et habitauit in nobis.</quote>
<pb n="35r"/>
<lb/>Hoc uerbo dominus idest deus pater firmauit celos.
<lb/>Si ad litteram respicimus⸵ <quote>dixit deus. Fiat fir<lb break="no"/>mamentum in medio aquarum⸵ appellauitque
<lb/>firmamentum celum.</quote> Vbi ponitur <quote>dixit. fiat
<lb/>firmamentum</quote>˷ et cetera⸵ patrem per uerbum fir<lb break="no" rend="indent"/>mamentum fabricasse ostendit. Quod autem
<lb/>dicit <quote>spiritu oris eius omnis uirtus eorum⸵</quote> spritum
<lb/>sanctum demonstrat. qui ab utroque procedit.
<lb/>Quoniam quod superius uerbum domini dixit⸵ hoc idem
<lb/>per os significauit. Spiritus autem domini superfere<lb break="no"/>batur super aquas⸵ sicut superius exposuimus.
<lb/>Si uero ad spiritualem intellectum mentis oculos
<lb/>uertimus⸵ uerbo domini celi firmati sunt˷ idest sancti. quibus 
<lb/>misteria secretorum suorum commisit deus⸵ de quibus
<lb/>scriptum est. <quote>Celi enarrant gloriam dei.</quote> Horum uirtus
<lb/>est spiritus sanctus⸵ quia eius inspiratione ad bene
<lb/>agendum animantur. et in bono perseuerant. In eo
<lb/>quod scriptum est˷ spiritu oris eius omnis uirtus eorum.
<lb/>idest firmatorum celorum˷ confunditur penalis error
<lb/>hereticorum⸵ qui negabant spiritum sanctum creatorem esse
<lb/>omnium rerum simul cum patre et filio. et 
<lb/>gubernatorem omnium creaturarum. Quod enim
<lb/>maius uidetur esse spiritui sancto attribuitur. ut
<pb n="35v"/>
<lb/>firmiter et indubitanter a cunctis fidelibus
<lb/>credatur˷ spiritum sanctum in nullo minorem esse patre
<lb/>et filio. sed eternum gubernatorem˷ et consubstanti<lb break="no"/>alem et coomnipotentem.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="11">
<head>
<label>.xi.</label> Item de eodem 
<lb/>in qu<add place="above">i</add>nquagesimo psalmo.
</head>
<p>
<lb/>Item ipse <name>dauid</name> in quinquagesimo psalmo. <quote>Cor
<lb/>mundum <add place="inRas">inquit</add> crea in me deus.</quote> et cetera. Munditi<lb break="no"/>am cordis tunc amisit. quando <name>bersabee</name> feda cu<lb break="no"/>piditate adulterauit⸵ uirumque eius <name>uriam</name> do<lb break="no"/>lose interficere precepit. Penitens autem postulat˷ 
<lb/>ut in se creetur idest reformetur quod amisit. mun<lb break="no"/>ditia scilicet cordis⸵ sine qua nemo potest deum
<lb/>uidere. nemo potest optinere quod ipse petiuit 
<lb/>dicens. <quote>Spiritum rectum innoua in uisceribus meis.</quote>
<lb/><quote>In uisceribus meis</quote> inquit. idest in intimo cordis mei⸵ 
<lb/>innoua spiritum rectum˷ qui me deseruit. propter praui<lb break="no"/>tatem peccati. <quote>Spiritum</quote> ait rectum idest filium tuum˷
<lb/>qui uere spiritus rectus dicitur. quia nos incuruatos per 
<lb/>peccatum prothoparentis nostri <name>ade</name> solus erexit⸵ quia
<lb/>solus erigere potuit. Bnde quidam in alio psal<lb break="no"/>mo orat. <quote>Dirige me in ueritate tua˷</quote> idest in filio
<lb/>tuo. <quote>quia ipse est ueritas que de terra orta est⸵</quote> idest de in<lb break="no"/>temerata carne uirginis <name rend="smallcaps">marie</name>. et iusticia que de 
<pb n="36r"/>
<lb/>celo perspexit⸵ idest in nos qui longe ab eo fuimus 
<lb/>iniquis nostris meritis˷ oculos misericordie sue direxit.
<lb/>ut nos iustificaret. Longe quidem a peccatoribus
<lb/>salus. Inde est quod cum gaudio clamamus. Nos 
<lb/>autem surreximus et erecti sumus. Surreximus
<lb/>a fouea iniquitatis. Et erecti sumus⸵ ut in fide 
<lb/>inueniamur stabiles. et in opere efficaces. Illi idest
<lb/><name>iudei</name> obligati sunt⸵ idest duricia cordis et pecca<lb break="no"/>torum uinculis constricti. et ceciderunt in uo<lb break="no"/>raginem infidelitatis. Hec quidam oratio nobis coti<lb break="no"/>die necessaria est⸵ quia cotidie munditiam cor<lb break="no"/>dis nostri contaminamus. sepissime consensu˷
<lb/>multociens delectatione⸵ quandoque opere. Sequitur.
<lb/><quote>Ne proicias me a facie tua.</quote> <quote>A facie tua</quote> inquit.
<lb/>ides a cognitione tua⸵ illam nimirum cogniti<lb break="no"/>onem innuit. de qua filius ait ad patrem. <quote>Hec
<lb/>est autem uita eterna. ut cognoscant te solum deum
<lb/>et quem misisti <name>iesum <name>cristum</name></name>⸵</quote> idest ut cognoscant te
<lb/>et <name>iesum <name>cristum</name></name> quem misisti˷ esse unum solum deum.
<lb/><quote>Ab ista facie</quote>˷ idest ab ista cognitione proicitur˷ idest
<lb/>procul iacitur⸵ qui merito scelerum suorum˷ in 
<lb/>reprobum sensum datur. Et hoc est quod sequitur.
<lb/><quote>Spritum sanctum tuum ne auferas a me.</quote> A quibus
<pb n="36v"/>
<lb/>etenim spiritus sacntus aufertur⸵ in profectum huius cog<lb break="no"/>nitionis non assumuntur. Addidit. <quote>Redde michi
<lb/>leticiam salutaris tui.</quote> <quote>Redde</quote> inquit <quote>michi.</quote> Quid?
<lb/><quote>Leticiam salutaris tui.</quote> Quare non tu tibi?
<lb/><said>Quia non ualeo.</said> Quare? <said>Quoniam in foueam pec<lb break="no"/>cati per me corruere possum⸵ sed per me emergere
<lb/>non possum. Possum et in iniquitatem per me cadere⸵
<lb/>sed per me non possum resurgere. Possum etiam
<lb/>gratiam michi datam ingratus amittere⸵ sed eam rur<lb break="no"/>sus non ualeo michi reddere. Tu ergo qui solus potes. le<lb break="no"/>ticiam salutaris tui michi˷ pietatis tue intuitu
<lb/>redde.</said> Nota quoniam spiritum sanctum quem superius con<lb break="no"/>sueto nomine significauit⸵ hic leticiam no<lb break="no"/>minat. Inde est quod alibi dicitur de patre ad fili<lb break="no"/>um. <quote>Vnxit te deus deus tuus oleo leticie</quote>˷ idest 
<lb/>spiritu sancto⸵ <quote>pre consortibus tuis</quote>. idest pre omnibus 
<lb/>sanctis˷ qui in consortium tuum uocati sunt⸵ uel
<lb/>uocabuntur. Non enim ad mensuram dona
<lb/>spiritus suscepisti. sed omnia simul. Sic etenim per 
<lb/><name>ysaiam</name> de te dicitur. <quote>Requieuit super eum spiritus domi<lb break="no"/>ni. spiritus sapientie et intellectus. spiritus scientie et 
<lb/>pietatis⸵ spiritus consilii et fortitudnis. et spiritus
<lb/>timoris<del rend="erased">.</del> domini.</quote> Consortes autem tui⸵ ad men<pb n="37r" break="no"/><lb break="no"/>suram. Sic quoque testatur apostolus dicens. <quote>Vnicuique datur
<lb/>manifestatio spiritus ad utilitatem⸵ alii quidem datur
<lb/>sermo sapientie. alii sermo scientie⸵ alteri fides˷
<lb/>alii gratia sanitatum. alii oeratio uirtutum⸵ alii prophe<lb break="no"/>tia˷ alii discretio uirtutum. alii genera linguarum⸵
<lb/>alii interpretatio sermonum.</quote> Hec autem omnia˷
<lb/>operatur unus atque idem spiritus⸵ diuidens singulis
<lb/>prout uult. Similiter hic salutare appellat fili<lb break="no"/>um⸵ quem superius spiritum rectum nominauit. Et
<lb/>est sensus. <quote>Redde michi leticiam salutaris tui.</quote> idest 
<lb/>spiritum filii tui⸵ <quote>qui ab ipso sicut a te procedit.</quote> Et spiritu
<lb/>principali confirma me⸵ idest per te ipsum qui spiritus
<lb/>principalis es et iure diceris. <quote>Confirma me</quote>⸵ idest
<lb/>ne amplius deuiare presumam˷ <quote>a bonis graui<lb break="no"/>te benignitatis tue.</quote> Spiritum principalem hic no<lb break="no"/>minat patrem. quia ipse est principium filii⸵
<lb/>quem eternaliter coequalem sibi ex se genuit.
<lb/>Principium quoque spiritus sancti⸵ quia eternaliter ex ip<lb break="no"/>so procedit. Videsne uir prudentissime˷ quam pul<lb break="no"/>chre quam preclare. misterium hic sancte <hi rend="smallcaps">trinitatis</hi>
<lb/>innuitur? 
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="12">
<head>
<label>.xii.</label> Item ipse <name>dauid</name> in psalmo 
<lb/>sexageimo sexto. et in psalmo septuage<lb break="no"/>simo sexto.
</head>
<pb n="37v"/>
<p>
<lb/>Item ipse <name>dauid</name> in psalmo sexagesimo sexto. <quote>Bene<lb break="no"/>dicat nos deus deus noster. benedicat nos deus.</quote> Ter dixit <mentioned>deus</mentioned>. significans tres personas⸵ sed unam
<lb/>prorsus substanciam˷ cum subiungit. <quote>Et metu<lb break="no"/>ant eum omnes fines terre.</quote> Rursus in psalmo septu<lb break="no"/>agesimo sexto. ad patrem. <quote>Tu es deus qui facis 
<lb/>mirabilia.</quote> Et adiecit. <quote>Notam fecisti in populis
<lb/>uirtutem tuam</quote>. idest spiritum tuum⸵ de quo in <title>actibus
<lb/>apostolorum</title> dominus ad discipulos. <quote>Accipietis</quote> inquit <quote>uir<lb break="no"/>tutem superuenientis spiritus sancti in uos.</quote> Et in euange<lb break="no"/>lio ad eosdem. quando illis uidentibus in celum ascen<lb break="no"/>dit. <quote>Sedete in ciuitate˷</quote> idest in <name>ierusalem</name>⸵ quousque 
<lb/>induamini uirtute ex alto. spritum sanctum signifi<lb break="no"/>cans⸵ quem de celo missurus erat. Sequitur.
<lb/><quote>Redemisti in brachio tuo</quote>˷ idest in filio tuo˷ po<lb break="no"/>pulum tuum⸵ idest populum in fide filii tui saluan<lb break="no"/>dum. De quo brachio <name>ysaias</name> ait. <quote>Brachium domini.
<lb/>cui reuelatum est?</quote> Et psalmista. <quote>Saluauit sibi
<lb/>sextera eius⸵ et brachium sanctum eius.</quote> Dextera pa<lb break="no"/>tis dicitur filius. quia per e<add place="inRas">u</add>m nobis propiciatur.
<lb/>Brachium uero⸵ quoniam per eum inimicum huma<lb break="no"/>ni generis prostrauit. et ab eius uiolenta domi<lb break="no"/>natione nos eripuit. Sicque filius saluauit sibi⸵
<pb n="38r"/>
<lb/>idest patri. Ac si diceret. Per filium suum uni<lb break="no"/>genitum operatus est pater omnipotens salu<lb break="no"/>tem humani generis⸵ ad laudem et gloriam 
<lb/>nominis sui.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="13">
<head>
<label>.xiii.</label> De libro sermonum <name>ysaie</name> 
<lb/>prophete. reuelatio sancte trinitatis.
</head>
<p>
<lb/><name>Ysayas</name> autem quando uidit dominum sedentem
<lb/>super solium excelsum et eleuatum⸵ intel<lb break="no"/>lexit misterium sancte <hi rend="smallcaps">trinitatis</hi>. seraphin
<lb/>camantibus alter ad alterum⸵ et dicentibus.
<lb/><quote>Sanctus˷ sanctus˷ sanctus˷ dominus deus exercituum.</quote> In eo quod ter dicitur <mentioned>sanctus
<lb/>deus</mentioned>⸵ trinitas intelligitur. In eo uero quod semel <mentioned>dominus</mentioned>
<lb/>et semel <mentioned>deus</mentioned>⸵ unitas ueneratur. Clamare profecto sera<lb break="no"/>phin⸵ non intelligas uociferando uerba forma<lb break="no"/>re. sed cum summa et ineffabiliter delectabili
<lb/>admiratione˷ omnipotentem in unitate trini<lb break="no"/>taten⸵ et in trinitate unitatem indefesse con<lb break="no"/>templari. Dicitur autem in <name>hebreo</name> <mentioned>sabaoth</mentioned>⸵ quod
<lb/>interpretatur exercituum˷ siue uirtutum˷ seu mili<lb break="no"/>tiarum. ut insinuetur quod non sit potestas nisi ab 
<lb/>ipso. Item <name>ysaias</name> in persona domini nostri <name>iesu <name>cristi</name></name>. <quote>Spiritus</quote>
<lb/>inquit <quote>domini super me˷ eo quod unxerit me⸵ ad annun<lb break="no"/>tiandum mansuetis misit me.</quote> Hoc quippe capi<lb break="no"/>tulo⸵ euidenter trinitas designatur. Filius qui
<pb n="38v"/>
<lb/>loquitur. spiritus sanctus est quo ungitur⸵ pater a quo ad 
<lb/>annuntiandum mittitur. Vt autem euidenter
<lb/>intelligas hoc capitulum ad ipsum dominum nostrum
<lb/><name>iesum <name>cristum</name></name> pertinere⸵ refert <name>lucas</name> euangelista˷ quoniam re<lb break="no"/>uoluto libro cum id legisset in sinagoga. et pli<lb break="no"/>catum tradisset ministro⸵ <quote synch="Luke4.20-22">sedit. et omnium in 
<lb/>sinagoga oculi intendentes erant in eum. Cepit
<lb/>autem dicere ad illos. quia <said>hodie impleta est hec
<lb/>scriptura in auribus uestris</said>. Et omnes testimonium
<lb/>illi dabant. et mirabantur in uerbis gratie⸵ que 
<lb/>procedebant de ore ipsius.</quote> Item <name>ysaias</name> in persona
<lb/>patris. <quote synch="Is42.1-4">Ecce</quote> ait <quote>seruus meus suscipiam eum⸵
<lb/>electus meus. complacuit sibi in illo anima mea.
<lb/>Dedi spiritum meum super eum. iudicium gentibus proferet. 
<lb/>Non clamabit. non accipiet personam⸵ non erit 
<lb/>tristis neque turbulentus. legem eius insule expecta<lb break="no"/>bunt.</quote> Pater filium uocat seruum. pro suscepta
<lb/>humanitate. Electum⸵ pro ineffabili bonitate. <quote>Complacuit</quote> inquit <quote>sibi in illo anima mea</quote>⸵ quia 
<lb/>sicut ipse dominus in euangelio ait de patre. que placi<lb break="no"/>ta sunt ei facio semper. Dedisse se spiritum super eum
<lb/>dicit˷ pro incommutabili diuinitatis unitate⸵
<lb/>quia sicut pater est in filio˷ et filius in patre. sic 
<pb n="39r"/>
<lb/>spiritus sanctus in utroque⸵ quia utriusque spiritus 
<lb/>est˷ et ab utroque procedit. Iudicium gentibus proferet⸵
<lb/>quia omne iudicium pater dedit filio. <quote>Non cla<lb break="no"/>mabit</quote>. propter singularem mansuetudinem.
<lb/><quote>Non accipiet personam</quote>⸵ quia ut testatur <name>petrus</name>
<lb/>apostolus˷ <quote>non est acceptor deus. sed in omni 
<lb/>gente qui timet deum˷ et operatur iusticiam⸵</quote> idest
<lb/>de quacumque gente fuerit˷ cuiuscumque conditio<lb break="no"/>nis et sexus. si tamen operator iusticie extiterit⸵ ac<lb break="no"/>ceptus est illi. <quote>Non erit tristis. neque turbulentus</quote>⸵ 
<lb/>quoniam licet ipse sit uerus homo˷ ex anima ra<lb break="no"/>tionali et corpore. tamen omnes motus habet in pro<lb break="no"/>pria potestate⸵ et etiam mortem. Hinc ipse ait.
<lb/><quote>Potestatem habeo ponendi animam meam⸵
<lb/>et iterum sumendi eam.</quote> <quote>Legem eius</quote>˷ idest euange<lb break="no"/>lium⸵ de qua lege alibi <name>ysaias</name>. <quote>De <name>syon</name></quote> inquit 
<lb/><quote>exibit lex⸵ et uerbum domini de <name>ierusalem</name>.</quote> <quote>De <name>syon</name></quote>
<lb/>ait non de <name>synay</name>⸵ unde lex exiit˷ data per <name>moy<lb break="no"/>sen.</name> <quote>Hanc legem</quote>˷ idest euangelium insule expec<lb break="no"/>tabunt⸵ quia sicut ait idem dominus in euangelio lo<lb break="no"/>quens de aduentu suo ad iudicium. in omnes
<lb/>gentes oportet primum predicari euangelium.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="14">
<head>
<lb/><label>.xiiii.</label> De uaticinio <name>ieremie</name>˷ et uisione 
<pb n="39v"/>
<lb/><name>ezechie</name>. quod in his fides sancte trinitatis prefiguratur.
</head>
<p>
<lb/><name>Ieremias</name> quoque propheta˷ sancte trinitatis mi<lb break="no"/>sterium innuit⸵ dicente domino. <quote><said>Ego ego sum⸵ ego 
<lb/>uidi</said> dicit dominus.</quote> Ter dixit <mentioned>ego</mentioned>⸵ semel intulit dicit
<lb/>dominus. Deinde. <quote>Ite ad locum meum in <name>sylo</name>⸵ ubi habi<lb break="no"/>tauit nomen meum a principio. et uidete que fe<lb break="no"/>erim ei⸵ propter maliciam populi mei <name>israhel</name>.</quote> Dicen<lb break="no"/>do ter <mentioned>ego</mentioned>⸵ innuit trinitatem. Sequentia au<lb break="no"/>tem singulari sermone apponens<add place="inRas">˷</add> eiudem sancte
<lb/>trinitatis unitatem<add place="inline">⸵</add> dicens<del rend="erased">.</del> <quote>ite ad locum meum in
<lb/><name>sylo</name>⸵</quote> et cetera. <name>Ezechieli</name> quoque misterium sancte tri<lb break="no"/>nitatis in uisione reuelatum est. Dicit enim ipse.
<lb/><quote>Aperti sunt celi⸵ et uidi uisiones dei.</quote> Et pluribus 
<lb/>interpositis inquit. <quote>Cum eleuarentur animalia
<lb/>de terra⸵ eleuabantur simul et rote. Quocunque
<lb/>enim ibat spiritus⸵ illuc eunte spiritu et rote pariter
<lb/>eleuabantur. sequentes eum.</quote> Spritus enim uite⸵
<lb/>erat in rotis. Iuxta expositionem beati pape
<lb/><name rend="smallcaps">gregorii</name>⸵ animalia que eleuantur de terra. per<lb break="no"/>fecti ad celestia dirigentes. terrena despiciunt.
<lb/>Rote quoque⸵ scripture sancte. Que stant et eleuan<lb break="no"/>tur cum animalibus⸵ quia formulam beate
<pb n="40r"/>
<lb/>perseuerantie et sancte contemplationis in se con<lb break="no"/>tinent. Quocunque ibat spiritus˷ ille scilicet quem psal<lb break="no"/>mista uocat spiritum principalem⸵ et de quo dominus
<lb/>in euangelio ait. <quote>spriritus est deus⸵</quote> sicut superius exposuimus.
<lb/>illuc et rote simul eleuabantur. Ire dicitur spiritus
<lb/>idest deus pater. quando suos ad profectum ducit. Veni<lb break="no"/>re quidem⸵ quando sua piissima uisitatione˷ 
<lb/>suos illustrare dignatur. Manere autem. quando
<lb/>non permittit a bono proposito cadere. Vnde dominus
<lb/>in euangelio. de se et de patre dicit. <quote>Veniemus. et man<lb break="no"/>sionem apud eum faciemus.</quote> Apud eum scilicet qui
<lb/>diligit eum⸵ et sermonem eius seruat. Ergo in spiritu
<lb/>eunte⸵ pater intelligitur. Vbi autem subiungitur
<lb/><quote>spiritus uite erat in rotis⸵</quote> spiritum paraclitum et filium in<lb break="no"/>nuit. Vita enim filius⸵ ipso attestante in euange<lb break="no"/>lio˷ ubi dicit. <quote>Ego sum uia. ueritas et ui<add place="above">t</add>a.</quote> Eius quoque
<lb/>dicitur spiritus. quia ab ipso sicut a patre procedit. Est 
<lb/>autem spiritus uite in rotis⸵ quia in scriptura sancta utri<lb break="no"/>usque nobis cognitio insinuatur. filii scilicet et spiritus
<lb/>sancti⸵ sicut et patris.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="15">
<head>
<label>.xv.</label> Quod per ora gentili<lb break="no" rend="indent"/>um etiam confessio sancte trinitatis enituit.
</head>
<p>
<lb/>Vt autem firma esset confessio sancte trinita<lb break="no"/>tis in cordibus fidelium⸵ non est dedignatus
<pb n="40v"/>
<lb/>etiam per ora gentilium eam quasi in enigmate reue<lb break="no"/>lare. Ait enim <name>nabuchodonosor</name> rex⸵ sicut in <name>da<lb break="no"/>nihele</name> legitur. <quote>Ego <name>nabuchodonosor</name> oculos meos 
<lb/>ad celum leuaui. et sensus meus redditus est michi⸵ et al<lb break="no"/>tissimo benedixi. et uiuentem in sempiternum
<lb/>laudaui et glorificaui.</quote> Et paulo post. <quote>Iuxta uolun<lb break="no"/>tatem suam facit. tam in uirtutibus celi⸵ quam in 
<lb/>habitatoribus terre.</quote> <quote>In uirtutibus</quote> inquit <quote>celi</quote>. et cetera.
<lb/>Ac si diceret. Quemadmodum in angelis qui uir<lb break="no"/>tutes celorum essent si in ueritate stetissent. propter
<lb/>eorum superbiam<del rend="erased">˷</del> a celorum proiecit habitaculo⸵ ita quoque
<lb/>in homine quem propter inobedientiam<del rend="erased">˷</del> a paradi<lb break="no"/>si depulit gaudio. Nec mireris regem gentilem
<lb/>hoc potuisse intelligere˷ frequenti forte allocu<lb break="no"/>tione uiri sancti <name>danihelis</name>⸵ qui potuit filium dei cog<lb break="no"/>noscere in camino. sicut in sequenti libro doe
<lb/>adiuuante liquide monstrabimus. Intellexit quoque 
<lb/>se a suo eiectum regno. quando luit penam elatio<lb break="no"/>nis˷ uiuens cum bestiis septem annis⸵ quod item
<lb/>adeptus est per humilitatem. quando sensu sibi repa<lb break="no"/>rato˷ deum omnia posse ipsum glorificando cogno<lb break="no"/>uit⸵ qui nos fecit˷ et proprio delicto perditos<del rend="erased">˷</del> sua mi<lb break="no"/>sericordia refect. Hinc est quod beatus <name>iob</name> de hu<lb break="no"/>mani
<pb n="41r"/>
<lb/>generis lapsu conquerens ait. <quote>Manus tue fecerunt
<lb/>me et plasmauerunt me⸵ totum in circuitu.</quote>
<lb/>Circuitus recte fieri non potest⸵ nisi fiat recursus
<lb/>ad id unde procurritur. Ergo in circuitu factus et
<lb/>plasmatus est homo⸵ quando ab immortalitate
<lb/>et gaudio. proprio delicto ad mortalitatem et do<lb break="no"/>lorem corruit. Vnde miserante deo per mediato<lb break="no"/>rem dei et hominum hominem <name>cristum <name>iesum</name></name>⸵
<lb/>iterum ad immortalitatem et sempiternam 
<lb/>letitiam reparatus est. Sequitur. <quote>Et non est qui
<lb/>resistat manui eius. et dicat ei. <said>Quare fecisti?</said></quote>
<lb/>Si nemo resistit manui eius⸵ quid est quod psalmi<lb break="no" rend="indent"/>sta ait. <quote>A resistentibus dextere tue. custodi me</quote>?
<lb/>Sed intelligendum est˷ quod praui et si voluntatem
<lb/>habeant resistendi deo⸵ effectum tamen non habe<lb break="no"/>ant. Item. Si non est qui dicat deo. <said>quare fecisti?</said> Quid 
<lb/>est quod idem psalmista ait. <quote>Quare repulisti me˷
<lb/>et quare tristis in cedo?</quote> Et beatus <name>iob</name>. <quote>Quare</quote>
<lb/>inquit <quote>de uulua eduxisti me?</quote> Sed sciendum est
<lb/>quod in prauis huiusmodi interrogatio⸵ est su<lb break="no"/>perbissima obstinatio. In bonis uero⸵ humil<lb break="no"/>lima ad consequendam misericordiam dei suppli<lb break="no"/>catio. Et nota quoniam tria uerba laudis posuit 
<pb n="41v"/>
<lb/>benedictionem˷ laudationem˷ glorificationem⸵
<lb/>quia in patre benedicimur. quem altissimum
<lb/>et uiuentem nominauit. In spiritu sancto laudamus.
<lb/>quem uoluntatem appellauit. Ipse enim est uo<lb break="no"/>luntas patris et filii⸵ sicut et ben<subst><del rend="erased">e</del><add place="inline">i</add></subst>gnitas. Per 
<lb/>filium glorificamur. quia per eum in spem glorie resur<lb break="no"/>rectionis˷ in nobis future in nouissimo die 
<lb/>iam spe introducti sumus⸵ et nunc quoque per gratiam
<lb/>ipsius coheredes eius. <quote>heredes quidem dei facti su<lb break="no"/>mus.</quote> Ne turberis quod per manum singulariter quan<lb break="no"/>doque 
<lb/>filius intelligitur. quandoque autem per manus
<lb/>pluraliter⸵ quoniam cum sit unus <name>cristus</name> deus et homo.
<lb/>una uidelicet in trinitate persona⸵ per diuinita<lb break="no"/>tem nos plasmauit et creauit. per humanita<lb break="no"/>tem nos fecit et refecit⸵ quando per mortem suam
<lb/>nos redemit. et ad uitam ut dictum est per peccatum perdi<lb break="no"/>tam˷ morte sua intercedente reparauit.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="16">
<head>
<label>.xvi.</label> 
<lb/>Vaticinium <name>osee</name>. qui est primus in duodecim prophetis.
</head>
<p>
<lb/>In <name>osee</name>quoque sacramenta sancte trinitatis˷
<lb/>euidentissime ostensa sunt⸵ dicente domino.
<lb/>Reuertentur filii <name>israhel</name> et querent dominum deum suum.
<lb/>et <name>dauid</name> regem suum⸵ et pauebunt ad dominum˷
<lb/>et ad bonum eius in nouissimo dierum. Hic est 
<pb n="42r"/>
<lb/>sensus et ordo uerborum. In nouissimo dierum⸵
<lb/>idest in tempore gratie. Vnde beatus <name>iohannes</name> in epistola
<lb/>sua ait. <quote>Filioli mei. nouissima hora est.</quote> Et apostolus
<lb/><name>paulus</name>. <quote>Nos autem sumus. in quos fines seculorum
<lb/>deuenerunt.</quote> In isto quidem tempore <quote synch="Hosea3.5">reuertentur 
<lb/>filii <name>israhel</name>⸵ et querent dominum deum suum.</quote> idest deum pa<lb break="no"/>trem. Quantum ad litteram spectat. multi credi<lb break="no"/>derunt ei ex <name>iudeis</name>⸵ qui sunt <name>israhel</name> secundum carnem. Innumerabiles uero˷
<lb/>de omni orbe terrarum˷ qui sunt <name>israhel</name> secundum spiritum⸵
<lb/>quia per fidem uident deum. <name>Israhel</name> enim secundum expres<lb break="no"/>sam interpretationem⸵ uir uidens deum interpretatur.
<lb/><quote>Reuertentur</quote> inquam˷ <quote>et querent dominum deum suum˷
<lb/>et <name>dauid</name> regem suum.</quote> idest <name>cristum</name> filium dei⸵ nataum
<lb/>ex semine <name>dauid</name> secundum carnem. Et pauebunt
<lb/>ad dominum deum suum˷ conuersi scilicet. et ad bonum
<lb/>eius˷ idest spiritum sanctum⸵ qui patris et filii bonitas est.
<lb/><quote>Pauebunt</quote> inquit. quia quem non timuerunt
<lb/>propter insipientiam per infidelitatem insipienter
<lb/>obcecati⸵ reuelata gloria eius per fidem˷ timebunt
<lb/>sapienter. quia initium sapientie timor domini.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="17">
<head>
<label>.xvii.</label> 
<lb/>Vaticiunium <name>iohel</name> de sancta trinitate.
</head>
<p>
<lb/>Per prophetam etiam <name>iohel</name>⸵ indiuidue
<lb/>trinitatis occulta reuelauit dominus
<pb n="42v"/>
<lb/>sacramenta dicens. <quote>Filii <name>syon</name> exultate et leta<lb break="no"/>mini in domino deo uestro. quia dedit uobis docto<lb break="no"/>rem iusticie. et descendere faciet ad uos imbrem
<lb/>matutinum et serotinum. sicut in principio.</quote>
<lb/>Quod dicit <quote>exultate in domino deo uestro</quote>⸵ de patre in<lb break="no"/>telligendum est. Quod autem dicit <quote>dedit uobis doc<lb break="no"/>torem iusticie</quote>. ad filium pertinet⸵ quem deus pater
<lb/>humano generi doctorem salutis constituit.
<lb/>quando eum pro nobis hominem fieri disposuit.
<lb/>De quo <name>ysaias</name>. <quote>Intuemini quantum gloriosus
<lb/>est iste. qui ingreditur ad saluandas gentes⸵
<lb/>ipse enim est rex iusticie.</quote> Et iterum. <quote>Docebit
<lb/>nos uias suas. et ambulabimus in semi<lb break="no"/>tis eius.</quote> Per <quote>imbrem matutinum et serotinum</quote>˷
<lb/>spiritum sanctum intellige⸵ de quo psalmista.
<lb/><quote>Pluuiam uoluntariam segregabis deus
<lb/>hereditati tue.</quote> <quote>Pluuia</quote> dicitur spiritus sanctus. quia 
<lb/>irrigat corda fidelium⸵ ut germinare pos<lb break="no"/>sint flores uirtutum. et proferre fructus bonorum
<lb/>operum. Voluntariam quidem. quia non ex prece<lb break="no"/>dente merito nostro⸵ sed ubi uult spirat. Hanc
<lb/>pluuiam segregat omnipotens deus here<lb break="no"/>ditati sue. idest ad profectum illorum quos sibi
<pb n="43r"/>
<lb/>heredes constituit⸵ quoniam eam accipere non merentur.
<lb/>qui per iniquitatem suam ab hereditate celesti se<del rend="erased">.</del>
<lb/>alienauerunt. Hinc a quodam sapiente dicitur.
<lb/><quote>Spiritus sanctus discipline effugiet fictum. et non 
<lb/>habitabit in corpore subdito peccatis.</quote> De ista
<lb/>pluuia⸵ per <name>amos</name> prophetam dicitur. <quote>Pluit super
<lb/>unam ciuitatem. et super ciuitatem alteram non 
<lb/>pluit.</quote> Pars una compluta est⸵ et pars super quam 
<lb/>non pluit aruit. Ciuitas super quam pluit. consor<lb break="no"/>tium est sanctorum⸵ qui rore spiritus sancti ad bene
<lb/>agendum irrigantur. Ciuitas super quam non pluit⸵
<lb/>conuenticulum est perfidorum. qui indigni sunt 
<lb/>gratia spiritus sancti⸵ et ideo pars illorum aruit˷ iuxta quod dicit psalmista. sunt tanquam puluis quem
<lb/>proicit uentus a facie terre⸵ idest a fructifera
<lb/>stabilitate electorum. Idem ipse spiritus est imber
<lb/>matutinus et serotinus˷ sicut predictum est⸵ quia pre<lb break="no"/>uenit nos ut bene agere uelimus. Vnde psalmi<lb break="no"/>sta. <quote>Deus meus. misericordia eius preueniet me.</quote> Sub<lb break="no"/>sequitur autem ut possimus⸵ iuxta eundem psal<lb break="no"/>mistam. <quote>Et misericordia eius subsequetur me⸵
<lb/>omnibus diebus ute mee.</quote> Quod subinfert sicut 
<lb/>in principio⸵ intelligendum est quoniam sicut in
<pb n="43v"/>
<lb/>prioribus patris nostris patriarchis et prophetis opera<lb break="no"/>tus est ante tempus gratie⸵ sic et in suis fidelibus
<lb/>in tempore gratie.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="18">
<head>
<label>.xviii.</label> Prophetia <name>michee</name> de eodem.
</head>
<p>
<lb/><name>Micheas</name> uero sanctam confitetur trini<lb break="no"/>tatem dicens. <quote>Veruntamen repletus
<lb/>ego sum fortitudine spiritus domini⸵ iudicio
<lb/>et uirtute.</quote> Fortitudo patris⸵ filius est. Hinc 
<lb/>psalmista. <quote>Fortitudo</quote> inquit <quote>mea et laus mea do<lb break="no"/>minus. et factus est michi in salutem</quote>⸵ quia ipse factus est
<lb/>salus et saluator noster per susceptam huma<lb break="no"/>nitatem. qui creator noster est per diuinitatis eternita<lb break="no"/>tem. Spiritus huius fortitudinis spiritus sanctus est⸵
<lb/>qui ab ipsa fortitudine˷ idest a filio procedit˷ sicut 
<lb/>a patre. Quod autem sequitur˷ <quote>iudicio et uirtute</quote>⸵
<lb/>repetitio est. In iudicio quidem filius. cui omne
<lb/>iudicium dedit pater⸵ et in uirtute spiritus sanctus intelli<lb break="no"/>gitur. de quo angelus ad <name rend="smallcaps">mariam</name>. <quote>Virtus altissi<lb break="no"/>mi obumbrabit tibi.</quote> Rursum idem propheta˷
<lb/>loquens ad patrem. <quote>Dabis</quote> inquit <quote>ueritatem <name>iacob</name></quote>⸵ idest 
<lb/><name>cristum</name> qui de se dicit. <quote>Ego sum uia et ueritas.</quote> <name>Ia<lb break="no"/>cob</name> scilicet˷ idest eis qui sunt parati in se sup<lb break="no"/>plantare et eneruare uitia. <name>Iacob</name> quippe⸵ sup<lb break="no"/>plantator uel supplantatio interpretatur. <quote>Et mi<pb n="44r" break="no"/><lb break="no"/>sericordiam</quote>⸵ idest spiritum sanctum de quo apostolus. <quote>Ipse spiritus
<lb/>postulat pro nobis gemitibus inenrrabilibus⸵ quia
<lb/>nos postulantes facit.</quote> <name>Abraham</name>˷ idest eis qui 
<lb/>multarum uirtutum patres esse cupiunt⸵ quia
<lb/><name>abraham</name> multarum interpretatur. subauditur
<lb/>gentium.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="19">
<head>
<label>.xix.</label> Item prophetia <name>sophonie</name> et <name>aggei</name> 
<lb/>de eodem.
</head>
<p>
<lb/>In <name>sophonia</name> quoque sancte trinitatis archanum re<lb break="no"/>uelatum est⸵ dicente <add place="inRas">eo.</add> <quote>Querite dominum omnes
<lb/>mansueti terre. Querite iustum⸵ querite man<lb break="no"/>suetum.</quote> Vbi dicit <quote>querite dominum</quote>⸵ patrem uult
<lb/>intelligi. Vbi uero subinfert <quote>querite istum</quote>⸵
<lb/>filium. De quo <name>ieremias</name> propheta. <quote>Hoc est</quote> inquit
<lb/><quote>nomen quod uocabunt eum. dominus iustus noster.</quote>
<lb/>Similiter ubi <quote>mansuetum</quote> ponit. spiritum sanctum in<lb break="no"/>tellige⸵ qui mansuetos facit. super quos requies<lb break="no"/>cit. Vnde per <name>ysaiam</name> dicitur. <quote>Requiescet spritus meus
<lb/>super humilem et mansuetum. et trementem ser<lb break="no"/>mones meos.</quote> Et per <name>aggeum</name> prophetam. persona<lb break="no"/>rum discretionem in trinitate reuelauit pater
<lb/>dicens. <quote>Ego uobiscum sum dicit dominus exercituum⸵
<lb/>et spiritus meus erit in medio uestrum.</quote> Et paulo post.
<lb/><quote>Veniet desideratus cunctis gentibus⸵</quote> idest filius˷
<pb n="44v"/>
<lb/>de quo <name>ysaias</name>. <quote>In ipsum gentes sperabunt.</quote>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="20">
<head>
<label>.xx.</label> At<lb break="no"/>testatione sancte trinitatis in libro <title>sapi<lb break="no"/>entie</title>. et in libro <title>ecclesiastico</title>.
</head>
<p>
<lb/>In libro quoque <title>sapientie</title>. trinitas ostenditur ubi
<lb/>dicitur. <quote>Sentite de domino in bonitate. et in simpli<lb break="no"/>citate cordis querite illum.</quote> <quote>De domino</quote> inquit⸵ idest
<lb/>de deo patre. <quote>In bonitate</quote>˷ idest in filio⸵ per quem nobis
<lb/>tribuit. ut boni esse possimus. <quote>In simplicitate cordis</quote>.
<lb/>idest in spiritu sancto⸵ qui cor nostrum liberat a dupli<lb break="no"/>citate malicie. Vnde sequitur. <quote>Sanctus enim
<lb/>spiritus. discipline effugiet fictum.</quote> Quare? Subinfertur.
<lb/>Benignus est enim spiritus sapientie˷ idest spiritus uni<lb break="no"/>geniti dei. qui sapientia patris est⸵ sicut spiritus est 
<lb/>patris. de quo subditur. <quote>Spiritus domini repleuit orbem
<lb/>terrarum.</quote> In libro uero qui <title>ecclesiasticus</title> dicitur. ita 
<lb/>legitur. <quote>Sapientiam dei precedentem omnia. quis inuesti<lb break="no"/>gauit?</quote> Deinde. <quote>Vnus est altissimus creator omnipotens.
<lb/>ipse creauit illam spiritu sancto.</quote> Non est intelligendum
<lb/>quod aliunde creasset eam˷ ut sapientia sua idest 
<lb/>filius suus˷ secundum diuinitatem sit creatura⸵ sed crea<lb break="no"/>uit. idest eternaliter genuit. Vnde in eodem li<lb break="no"/>bro. idem filius de patre dicit. <quote>Antequam quicquam
<lb/>faceret a principio⸵ generauit me dominus.</quote> Et. <quote>Quando
<pb n="45r"/>
<lb/>preparabat celos aderam⸵ cum eo duncta componens.</quote> 
<lb/>Verbum hoc scilicet creauit˷ iccirco positum est⸵
<lb/>quia genuit siue generauit. nullo modo spiritui sancto
<lb/>conuenire potuit. Sicut enim superius prelibaui<lb break="no"/>mus. spiritus sanctus neque genitus est⸵ neque ingenitus.
<lb/>Et est sensus. <quote>Ipse creauit illam spiritu sancto</quote>. idest cum 
<lb/>spiritu sancto⸵ ut intelligas ipsum esse principium
<lb/>utriusque. Filii⸵ quem eternaliter ex se genuit. Spiritus
<lb/>sancti. qui ab eo eternaliter procedit. Hec autem de ue<lb break="no"/>teri testamento dicta sufficiant.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="21">
<head>
<label>.xxi.</label> De trini<lb break="no"/>tate admirabilis contemplatio beati patris nostri 
<lb/><name>augustini</name>.
</head>
<p>
<lb/>De nouo uero testamento antequam testimo<lb break="no"/>nia proferam que luce clarius sancte et 
<lb/>indiuidue trinitatis splendorem
<lb/>aperiunt⸵ libet beati patris nostri <name>augustini</name> de 
<lb/>hac sancta trinitate contemplationem ineffabilem˷
<lb/>atque fere ineffabiliter dictam˷ in medium proferre⸵
<lb/>ut noueris quam arduum sit˷ de ipsa sancta trinitate
<lb/>tractare. et quantum uir sanctus se ipsum in hac contem<lb break="no"/>platione excessit. Sed ut facilius intelligas que di<lb break="no"/>cenda sunt⸵ hand regulam ipsius sancti doctoris
<lb/>preponimus. <quote>Frui est amore<del rend="erased">⸵</del> alicui rei inherere
<pb n="45v"/>
<lb/>propter seipsam.</quote> Vti autem. quod in usum uenerit 
<lb/>ad id quod amas optinendum referre⸵ si tamen aman<lb break="no"/>dum est. Nam usus illicitus. absus potius uel 
<lb/>abusio nominanda est. In primo itaque libro de 
<lb/>doctrina <name>cristiana</name>. sic inquit. <quote>Res quibus fruendum
<lb/>est⸵ pater et filius et spiritus sanctus est.</quote> <quote>Fruendum</quote> dicit.
<lb/>ac si diceret. Propter se deus amandus est et appe<lb break="no"/>tendus. non propter aliud⸵ pater uidelicet et filius
<lb/>et spiritus sanctus. Eamdemque trinitas˷ una qudam summa
<lb/>res˷ communisque omnibus fruentibus ea. si tamen res est˷
<lb/>et non rerum omnium causa sit⸵ si tamen et causa. Vides
<lb/>quomodo uir iste excessit se ipsum? Non enim uerba
<lb/>poterat inuenire. quibus illud quod spiritu contemplabatur
<lb/>posset reuelare. Neque enim deum rem esse uel cau<lb break="no"/>sam omnium sufficit sibi dixisse. Ideoque subiungit.
<lb/><quote>Non enim facile nomen quod tante excellentie con<lb break="no"/>ueniat potest inueniri⸵ nisi quod ita melius dicitur.
<lb/>Trnitas hec unus deus. ex quo omnia˷ per quem omnia⸵
<lb/>in quo omnia. Ita pater et filius et spiritus sanctus˷ et sin<lb break="no"/>gulus quisque horum plena substancia. et si<lb break="no"/>mul omnes una substancia. Pater nec filius est⸵
<lb/>nec spiritus <choice><sic>spiritus</sic><corr>sanctus</corr></choice>. Filius nec pater est⸵ nec spiritus sanctus.
<pb n="46r"/>
<lb/>Spiritus sanctus⸵ nec pater nec filius. Sed pater tantum pater.
<lb/>filius tantum filius⸵ spiritus sanctus tantum spiritus sanctus. Eadem
<lb/>tribus eternitas. eadem incommutabilitas⸵ eadem
<lb/>maiestas. eadem potestas. In patre unitas. in filio 
<lb/>equalitas⸵ in spiritu sancto eternitatis equalitatisque con<lb break="no"/>cordia. Et tria hec unum omnia propter patrem. equa<lb break="no"/>lia omnia propter filium⸵ connexa omnia propter spiritum 
<lb/>sanctum. Diximus aliquid et sonuimus aliquid dignum 
<lb/>deo? Immo uero nichil me aliud quam dicere uolu<lb break="no"/>isse sentio.</quote> Hic attentius perpende quod superius dixi.
<lb/>quia uir iste seipsum excessit. Innuit enim hec di<lb break="no"/>cens. quoniam amplius in illa contemplatione uidit⸵
<lb/>quam uerbis <add place="inRas">manifestare</add> potuerit. Inde subiungit.
<lb/><quote>Si autem dixi. non hoc est quod dicere uolui. Vnde hoc
<lb/>scio. nisi quia deus ineffabilis est? Quod autem a me dic<lb break="no"/>tum est⸵ si ineffabile esset. dictum non esset. Ac per hoc 
<lb/>ne ineffabilis quidem dicendus est deus. quia hoc cum 
<lb/>dicitur⸵ aliquid dicitur. Et fit nescio qua pugna uerbo<lb break="no"/>rum. quoniam si illud est ineffabile quod dici non potest⸵ non est 
<lb/>ineffabile quod dici uel ineffabile potest. Que pug<lb break="no"/>na uerborum silentio cauenda potius quam uoce pa<lb break="no"/>canda est⸵ et tamen deus cum de illo nichil digne dici 
<lb/>possit admisit humane uocis obsequium. et uerbis 
<pb n="46v"/>
<lb/>nostris in laude sua gaudere nos uoluit. Nam 
<lb/>inde est⸵ et quod dicitur deus. Non enim re uera<!-- looks more like 'reuera' --> in 
<lb/>strepitu istarum duarum sillabarum ipse cognos<lb break="no"/>citur. sed tamen omnes <name>latine</name> lingue socios˷ cum aures eorum 
<lb/>sonus iste tetigerit⸵ mouet ad cogitandam quandam 
<lb/>excellentissimam immortalemque naturam.</quote>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="22">
<head>
<lb/><label>.xxii.</label> De nouo testamento manifestatio sancte trini<lb break="no" rend="indent"/>tatis. et primum quam promulgauerunt quatuor euangeliste⸵ 
<lb/>in initiis euangeliorum suorum.
</head>
<p>
<lb/>Incipiamus nunc et de nouo testamento testimonia
<lb/>proferre. ipsa nobis administrante˷ de qua loquimur 
<lb/>trinitate. <quote>In principio</quote> inquit <name>iohannes</name> euangelista<del rend="erased">.</del> <quote>erat
<lb/>uerbum.</quote> idest filius in patre⸵ quamuis et ipse sit prin<lb break="no"/>cipium sed de principio. <quote>Et uerbum erat apud deum.</quote>
<lb/>quia cum sit alius a patre personaliter⸵ idem est cum 
<lb/>patre substantialiter. Vna enim est substantia
<lb/>patris et filii. <quote>Et deus erat uerbum.</quote> Hoc contra here<lb break="no"/>ticos. qui dicebant filium dei non esse deum. Sequitur. <quote>Ver<lb break="no"/>bum caro factum est˷</quote> idest deus factus est homo⸵ nul<lb break="no"/>la necessitate. sed propria uoluntate. <quote>Et habitatuit
<lb/>in nobis. per spiritum suum quem dedit nobis.</quote> Deinde. <quote>Quot<lb break="no"/>quot autem receperunt eum<del rend="erased">.</del> in gremio fidei˷ creden<lb break="no"/>do scilicet in eum. dedit eis potestatem filios dei fieri⸵</quote>
<pb n="47r"/>
<lb/>idest spiritum sanctum˷ per quem in <name>cristo</name> renati. heredes quidem
<lb/>facti sunt dei⸵ coheredes autem <name>cristi</name>. In hac preclare
<lb/>narratione trium personarum elucet manifestato.
<lb/>In principio˷ pater. In uerbo˷ filius. In potestate⸵
<lb/>spiritus sanctus. De concepto domino in utero uir<lb break="no"/>ginis. euangelizans <name>matheus</name> euangelista misterium
<lb/>trinitatis eodem loquens ordine˷ quo <name>lucas</name>
<lb/>de eo concipiendo luctus est⸵ sicut in hoc libello
<lb/>prelibauimus˷ ait. <quote>Angelus domini apparuit in 
<lb/>sompnis <name>ioseph</name> dicens. <said>Noli timere accipere <name rend="smallcaps">mari<lb break="no"/>am</name> coniugem tuam.</said></quote> <name>Lucas</name> uero de eo concipiendo
<lb/>dixit. <quote>Missus est angelus <name>gabrihel</name> a deo ad uir<lb break="no"/>ginem desponsatam uiro˷ cui nomen erat <name>ioseph</name>.</quote>
<lb/>Et subiunxit ex uerbis angeli. <quote>Spiritus sanctus
<lb/>superueniet in te. Et quod nascetur ex te sanctum⸵
<lb/>uocabitur filius dei.</quote> <name>Matheus</name> uero de concepto. <quote>Quod
<lb/>in ea natum est⸵ de spiritu sancto est.</quote> Vtrobique sancta tri<lb break="no"/>nitas. utrobique sancte trinitatis una atque in<lb break="no"/>diuisa operatio manifestatur. <name>Marcus</name> autem in 
<lb/>initio euangelii sui. sacramentum sancte trinitatis
<lb/>pandit dicens. <quote>Principium euangelii <name>iesu <name>cristi</name></name> filii
<lb/>dei.</quote> Et pluribus interpositis. <quote>Ille</quote> inquit <quote>baptiza<lb break="no"/>bit uos spiritu sancto.</quote> Notandum quatuor euangelistas
<pb n="47v"/>
<lb/>ut edificium sue predicationis in tuto collocarent. fi<lb break="no"/>dei sancte trinitatis manifestationem quasi inuiolabi<lb break="no"/>le fundamentum˷ in initio sue narrationis posuerunt.
<lb/>Nemo <add place="inRas">quippe</add> deo placere poterit. qui huius fidei uio<lb break="no"/>lator extiterit⸵ neque patrem in eum credendo merebitur.
<lb/>a quo filius contempnitur. Vnde ipse filius ait. <quote>Qui
<lb/>non honorificat filium⸵ non honorificat patrem qui
<lb/>misit illum.</quote> Simulque a patris dilectione seque<lb break="no"/>stratur. qui a dilectione fidei per infidelitatem aliena<lb break="no"/>tur. Hinc iterum ipse filius ait. <quote>Qui diligit me⸵
<lb/>diligetur a patre meo.</quote> Ergo <name>iudei</name> qui dixistis˷ <quote>nos ex 
<lb/>fornicatione non sumus nati. unum patrem habemus deum</quote>⸵
<lb/>accedite ad filium et illuminamini. quia aliter ad 
<lb/>patrem accedere non potestis⸵ qui de filio loquens ait.
<lb/><quote>Filius meus es tu⸵ ego hodie genui te.</quote> Et filius
<lb/>in euangelio. <quote>Nemo uenit ad patrem. nisi per me.</quote> Si<lb break="no"/>mulque per necessarium erat˷ ab hoc fundamento
<lb/>incipere. ut ea que saluator operatus est per susceptam
<lb/>humanitatem⸵ opus totius trinitatis esse ostende<lb break="no"/>retur. Vnde ipse dominus in euangelo testatur dicens. <quote>Pa<lb break="no"/>ter in me manens⸵ facit opera iste.</quote>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="23">
<head>
<label>.xxiii.</label> De eo 
<lb/>quod idem euangeliste consona uoce manifestatio<lb break="no"/>nem sancte trinitatis in baptismate <name>cristi</name> factam 
<pb n="48r"/>
<lb/>narrant. et de baptismate non repetendo.
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<pb n="49v"/>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="24">
<head>
<label>.xxiiii.</label> De pluribus assertionibus sancte trinitatis in euangelio beati <name>iohannis</name>. item in fine euangelii beati <name>mathei</name>.
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="25">
<head>
<label>.xxv.</label> De sancta trinitate in epistola <name>iacobi</name> apostoli.
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="26">
<head>
<label>.xxvi.</label> De sancta trinitate in epistola beati <name>petri</name>. et in epistola beati <name>iohannis</name>⸵ et in <title>apocalipsi</title> ipsius.
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="27">
<head>
<label>.xxvii.</label> De epistolis beati <name>pauli</name> apostoli testimonia de sancta trinitate. et de tribus linguis principalibus<subst><del rend="altered">.</del><add place="inline">⸵</add></subst> que uniuersas linguas significant.
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="28">
<head>
<label>.xxviii.</label> Item in <title>actibus apostolorum</title> manifestata est sancta trinitas respondente domino discipulis interrogantibus de restitutione reni <name>israhel</name>⸵ similiter in passione beati <name>stephani</name>. quando uidit filium hominis stantem a dextris uirtutis dei.
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="liber" n="3">
<div type="textpart" subtype="capitula">
<head>Incipiunt capitula libri tercii.
</head>
<pb n="55r"/>
<list>
<item>
<lb/><label>i</label> De eo quod confitendum et credendum est quod <name>cristus</name> filius
<lb/>dei deus et homo est⸵ et quid sit credere et confiteri.
<lb/>et quomodo intelligendum sit non rapinam arbitratus est
<lb/>esse se equalem deo. et cetera.
</item>
<item>
<lb/><label>ii</label> Quod credendum est <name>cristum</name> secundum quod deus est esse creatorem. secundum
<lb/>quod homo est esse creaturam. et quomodo id utroque testamento
<lb/>et auctoritate sanctorum patrum probatur. 
</item>
<item>
<lb/><label>iii</label> Item de eodem et quod idem uerbum seipsum creauit. 
</item>
<item>
<lb/><label>iiii</label> Contra <name>petrum</name> <name>parisiacensem</name> episcopum. qui dicebat secundum quod 
<lb/><name>cristus</name> est homo non est aliquid. et de dictiuncula ista scilicet secundum.  
</item>
<item>
<lb/><label>v</label> De hoc quod auctor libri huius <name>parisius</name> perhendinans. publice
<lb/><name>petrum</name> hereticum denominauit. et cum quodam discipulo eius
<lb/>de eo quod deus et homo una persona est contulit. et obmutes<lb break="no"/>cere fecit.  
</item>
<item>
<label>vi</label> Assertiones sanctorum patrum de unitate per<lb break="no" rend="indent"/>sone assumentis dei et assumpti hominis. et de duabus nati<lb break="no"/>uitatibus eius. et quod ipse bis non sit natus. et quod non ex duabus 
<lb/>personis ipse sit unus. sed ex duabus naturis. 
</item>
<item>
<lb/><label>vii</label> Quod opera filii dei non diuiduntur ab operibus filii hominis. nec 
<lb/>e diuerso. et de ceco nato. et quod beata <name>maria</name> iure sit dei 
<lb/>genitrix nominata.   
</item>
<item>
<lb/><label>viii</label> De hoc nomine <name>iesu</name> quod ab eterno sit dispositum. et non ab an<lb break="no"/>gelo nouiter impositum⸵ et de patriarcha <name>iacob</name> quomodo 
<lb/>in stirpe sua expectauit saluatorem. 
</item>
<pb n="55v"/>
<item>
<lb/><label>ix</label> De <name>balaam</name> ariolo quod ita uidit <name>cristum</name> in gente sua. quemadmo<lb break="no"/>dum <name>iacob</name> in stirpe sua. et de nomine <name>iesu</name> quomodo a prophetis 
<lb/>sepius nominatum est. 
</item>
<item>
<lb/><label>x</label> De eo quod <name>cristus</name> fuit ante tempora quod factus est in fine temporum⸵
<lb/>et quomodo id probatur auctoritate utriusque testamenti et 
<lb/>sanctorum patrum. 
</item>
<item>
<lb/><label>xi</label> Item de eodem in libro beati <name>iob</name>⸵ et in epistulis apostolorum
<lb/><name>petri</name> et <name>pauli</name> atque <name>iude</name>. 
</item>
<item>
<lb/><label>xii</label> Item de eodem in epistulis apostolorum <name>pauli</name> <name>petri</name> et <name>iohannis</name>. et de 
<lb/>epistula beati <name>ieronimi</name> ad <name>paulam</name> et <name>eustochium</name>. 
</item>
<item>
<lb/><label>xiii</label> De libro sapientie. et de libris prophetarum. 
</item>
<item>
<lb/><label>xiiii</label> Item de eodem. ubi dicit <name>ysaias</name> <quote>emitte agnum domine do<lb break="no"/>minatorem terre</quote>. et quomodo in nouo testamento agnus sit
<lb/><name>cristus</name> appellatus. 
</item>
<item>
<lb/><label>xv</label> Quid de hoc agno prophetauerit <name>micheas</name> propheta. et quomodo
<lb/>intelligendum sit. 
</item>
<item>
<lb/><label>xvi</label> Item quid de hoc prophetatum sit in libro <name>ieremie</name>. et quomodo intelligendum sit. 
</item>
<item>
<lb/><label>xvii</label> Item de eodem prophetia <name>danihelis</name>. et quomodo intelligenda sit. 
</item>
<item>
<lb/><label>xviii</label> Quomodo consilium eternum de quo supradictum est omnipotens deus mani<lb break="no"/>festauit hominibus non simul sed per interualla temporum fac<lb break="no"/>tis. signis. sermonibus. et de ligno uite. et de rubo incom<lb break="no"/>busto˷ et de uirga <name>aaron</name> que floruit. et de uellere <name>gedeonis</name>. 
</item>
<item>
<lb/><label>xi<add place="inRas">x</add></label> De repromissione que facta est <name>abrahe</name>. et de benedictione
<lb/>qua benedicit <name>iacob</name> filios suos <name>iudam</name> et <name>ioseph</name>.  
</item>
<item>
<lb/><label>xx</label> De prophetia <name>balaam</name>˷ et quomodo intelligenda sit. 
</item>
<pb n="56r"/>
<item>
<lb/><label>xxi</label> De hoc quod dixit dominus ad <name>moysen</name> se suscitaturum prophetam de 
<lb/>medio <name>iudeorum</name>. et quomodo intelligendum sit.   
</item>
<item>
<lb/><label>xxii</label> De <name>iosue</name> quod ipse sit angelus nominatus. et quod nomen dei fuerit
<lb/>in illo. 
</item>
<item>
<lb/><label>xxiii</label> De propheticis assertionibus et primum de libro psalmorum. 
</item>
<item>
<lb/><label>xxiiii</label> Dicta beati patris nostri <name>augustini</name> de singulari gratia <name>cristi</name>. 
</item>
<item>
<lb/><label>xxv</label> Quod due naturales uoluntates et due naturales operationes 
<lb/>sunt in <name>cristo</name>. et quomodo <name>cristo</name> precipue conueniat quod <name>dauid</name>
<lb/>uidebatur dixisse de filio suo <name>salomone</name> in psalmo
.lxiᵐᵒ. est testimonium de psalmo .xcviᵗᵒ.
</item>
<item>
<lb/><label>xxvi</label> De hoc quod <name>ysaias</name> dicit. <quote>ecce uirgo concipiet et pariet filium.</quote>
<lb/>et quomodo repelluntur <name>iudei</name> qui dicunt non eo loco scriptum uirgo
<lb/>in <name>hebreo</name>. et qualiter idem <name>ysaias</name> determinat. de quali uirgine propheta<lb break="no"/>uerit.
</item>
<item>
<lb/><label>xxviii</label> Aliud testimonium de <name>ysaia</name> et de tempore eterno. quod 
<lb/>commemorat apostolis. et quomodo conuincuntur <name>iudei</name> quod 
<lb/>a patre missus sit <name>cristus</name>. 
</item>
<item>
<lb/><label>xxviii</label> Item de <name>ysaia</name> quod pater dedit <name>cristum</name> lucem et salutem gen<lb break="no"/>tibus. 
</item>
<item>
<lb/><label>xxix</label> De suscitatione germinis <name>dauid</name> quod est <name>cristus</name> in libro
<lb/><name>ieremie</name>. et quod ipse regnabit rex. et saluabit <name>iudam</name> et <name>israhel</name>.  
</item>
<item>
<lb/><label>xxx</label> Item de hoc quod <name>ieremias</name> ait <quote>dominus faciet nouum super 
<lb/>terram</quote>. et quod consonat ei <name>ezechiel</name> propheta qui dixit se 
<lb/>uidisse portam clausam.
</item>
<item>
<lb/><label>xxxi</label> Quid sit porta clausa. et quomodo intelligenda sunt
<lb/>que de ea dicta sunt. 
</item>
<pb n="56v"/>
<item>
<lb/><label>xxxii</label> De uestibulo predicte porte. et quod sponsus in <title>canticis 
<lb/>canticorum</title> illam uocat ortum conclusum et fontem signatum.
</item>
<item>
<lb/><label>xxxiii</label> Quomodo conuincuntur <name>iudei</name> qui dicunt <name>cristum</name> non fuisse 
<lb/>uocatum filium in ueteri testamento. et quod ager plenus
<lb/>secundum expositionem beati <name>ieronimi</name> sit uterus uirginis <name>ma<lb break="no"/>rie</name>.
</item>
<item>
<lb/><label>xxxiiii</label> Quomodo conuincuntur <name>iudei</name> <name>mattheum</name> euangelistam
<lb/>expressisse ueraciter sensum prophetie huius˷ <quote>filius meus 
<lb/>primogenitus <name>israhel</name> ex <name>egypto</name> uocaui eum.</quote> quando hoc 
<lb/>modo posuit <quote>ex <name>egypto</name> uocaui filium meum</quote>. et quod fri<lb break="no"/>uola sit <name>iudeorum</name> insultatio.  
</item>
<item>
<lb/><label>xxxv</label> De fautoribus <name>petri</name> <name>parisiacensis</name> episcopi. et de persecutione
<lb/>quam passi sunt sancti doctores pro defensone catholice
<lb/>fidei. <name>athanasius</name> scilicet <name>hylarius</name>˷ <name>ambrosius</name>˷ et <name>ieronimus</name>. 
</item>
<item>
<lb/><label>xxxvi</label> De eo quod <name ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q11373">abumaxar <name>arabs</name></name> in sexto libro <title>astrologie</title> 
<lb/>ait de beata dei genitrice <name>maria</name>.
</item>
</list>
<p rend="finalRubric">Expliciunt capitula.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="prologus">
<head>
<lb/>Incipit prologus libri tercii.
</head>
<p>
<lb/>Disseruimus in precedentibus libellis
<lb/>optime comes tibi obtemperantes de 
<lb/>uno deo colendo˷ qui in personis trinus est˷
<lb/>prout potuimus immo prout ipse donauit. conscribe<del rend="erased">n</del>ntes 
<lb/>id quod uerum est˷ et quod sine omni ambigui<lb break="no"/>tate credendum⸵ catholice matris ecclesie semitas
<lb/>prosecuti. non de nobis˷ sed de eius misericordia presumentes⸵
<pb n="57r"/>
<lb/>qui semper presto est omnibus presumentibus de se. Sed 
<lb/>quoniam salus eterna non datur his qui humilitatem
<lb/>saluatoris despiciunt⸵ de incarnatione eius qua 
<lb/>se humiliauit formam serui accipiens disse<lb break="no"/>rere˷ et tibi scribere. eius adiuti gratia disposuimus.
<lb/>Et quod scripserimus. utriusque testamenti pagi<lb break="no"/>nis confirmare.
</p>
<p rend="finalRubric">Explicit prologus. Incipit liber tercius.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="1">
<head>
<label>.i.</label> De eo quod confitendum et credendum est quod <name>cristus</name> filius dei deus et homo est⸵ et quid sit credere et confiteri. et quomodo intelligendum sit non rapinam arbitratus est esse se equalem deo. et cetera.
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="2">
<head>
<label>.ii.</label> Quod credendum est <name>cristum</name> secundum quod deus est esse creatorem. secundum quod homo est esse creaturam. et quomodo id utroque testamento et auctoritate sanctorum patrum probatur. 
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="3">
<head>
<label>.iii.</label> Item de eodem et quod idem uerbum seipsum creauit. 
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="4">
<head>
<label>.iiii.</label> Contra 
<lb/><name>petrum</name> <name>parisiacensem</name> episcopum. qui dicebat secundum quod <name>cristus</name> 
<lb/>est homo non est aliquid⸵ et de dictiuncula ista scilicet secundum. 
</head>
<p>
<lb/>Te alloquor heresiarch<add place="inRas">a</add> <name>petre</name>. unde tibi
<lb/>manauit hoc uenenum˷ quod in auribus tibi simi<lb break="no"/>lium instillasti? Dicis enim. <quote><name>Cristus</name> secundum quod est
<lb/>homo⸵ non est aliquid.</quote> O ceruix dura. O cor in<lb break="no"/>crassatum. intelligisne quid dicis? Nequaquam
<pb n="61r"/>
<lb/>credo. Quia si intelligeres. non diceres. Si supradictas
<lb/>sanctorum sentencias legisses⸵ non diceres. Ergo
<lb/>respondeas queso. Alloquor enim discipulos
<lb/>tuos⸵ uice tua. Iam enim in examine distri<lb break="no"/>cti iudicis credo te esse⸵ pro hac et aliis heresibus 
<lb/>tuis. Respondeas inquam. ut interim omit<lb break="no"/>tam querere de distiuncula hac˷ uidelicet se<lb break="no"/>cundum. Quid est <name>cristus</name> secundum quod deus est? Estne ali<lb break="no"/>quid? Quid musitas? Quid taces? Si dixeris non
<lb/>est aliquid⸵ non tantum litterati. sed etiam laici te lapi<lb break="no"/>dibus obruent. Si dicis quia aliquid. quia secundum quod deus 
<lb/>est filius dei est˷ creator est⸵ necessario cogeris
<lb/>dicere. quia <name>cristus</name> secundum quod homo est˷ alquid est˷ quia
<lb/>filius hominis es⸵ et secundum supraductas assertio<lb break="no"/>nes sanctorum uirorum creatura est. Item. Secundum hoc quod
<lb/><name>cristus</name> homo est⸵ credo quod a discipulo traditus est˷
<lb/>captus˷ et tentus a <name>iudeis</name>˷ uinctus˷ colaphizatus˷
<lb/>irrisus˷ spinis coronatus˷ flagellatus˷ ad ultimum 
<lb/>crucifixus. mortuus et sepultus. Ergo cum hec omnia 
<lb/>secundum quod homo est perpessus sit⸵ quemadmodum
<lb/>astruitis secundum hic quod non est aliquid˷ hec omnia 
<lb/>patiebatur. Intelligisne heretice. quam detestabili
<lb/>fine concluditur heresis tua? Secundum te et tuas 
<pb n="61v"/>
<lb/>assertiones. quod non est aliquid redemit mundum.
<lb/>O error prophanus. et omni pena multandus. Au<lb break="no"/>di miser quid contra te dicat nobilis doctor beatus
<lb/><name>ysidorus <name>yspa<subst><del rend="expunct">n</del><add place="above">l</add></subst>ensis</name></name> episcopus⸵ in primo libro <title>de sum<lb break="no"/>mo bono</title>˷ capitulo tercio. <quote>Humanitas a <name>cristo</name>
<lb/>sucepta⸵ tercia est in trinitate persona.</quote> Nunquid 
<lb/>inde potest concludi quod sit aliquid? Redi preuari<lb break="no"/>cator. ad cor. Nunc redeamus ad distiunculam.
<lb/>Putas omnibus satisfacere. quia hec dictio scilicet se<lb break="no"/>cundum nota uidetur omnibus in consignificatio<lb break="no"/>ne? Quid intelligendum doces dicens. secundum quod 
<lb/><name>cristus</name> est homo non est aliquid? Quid est hoc secundum quod 
<lb/><name>cristus</name> est homo non est aliquid? Secundum multis locis 
<lb/>scripturarum apponitur. ut est illud. <quote>Secundum magnam 
<lb/>misericordiam tuam. miserere mei deus.</quote> Ac si diceret.
<lb/><said>Magnum quidem est quod deliqui. qui proximi coniu<lb break="no"/>gem adulteraui˷ et eum dolose occidere feci⸵ propte<lb break="no"/>rea magna indigeo misericordia.</said> Et alibi. <quote>Secundum
<lb/>nomen tuum deus. sic et laus tua</quote>⸵ idest sicut nomen 
<lb/>tuum ineffabile est˷ sic et laus tua. Item propheta in
<lb/>exprobationem <name>iudaici</name> populi. <quote>Secundum numerum</quote> in<lb break="no"/>quit <quote>ciuitatem tuarum <name>israhel</name>⸵ sunt abhomina<lb break="no"/>tiones tue.</quote> idest tot habes abhominationes⸵ scilicet 
<pb n="62r"/>
<lb/>idola. quot ciuitates. Non occurrit michi quod in 
<lb/>sancta scriptura uspiam legerim secundum quod⸵
<lb/>nisi in hoc uersu quod canitur in nocte natiuitatis
<lb/>domini nostri <name>iesu <name>cristi</name></name>. Secundum quod dictum est nobis ab
<lb/>angelo de puero hoc⸵ <quote>inuenimus infantem pan<lb break="no"/>nis inuolutum. et positum in presepio.</quote> Ac si dice<lb break="no"/>ret. <said>Quemadmodum nobis dictum est⸵ sic inue<lb break="no"/>nimus.</said> Iterum in recitatione catholice fidei
<lb/>a cunctis fidelibus in ecclesia canitur de ipso uni<lb break="no"/>genito filio dei˷ qui <name>cristus</name> est⸵ idest deus et homo.
<lb/><quote>Equalis patri diuinitatem⸵ minor patre
<lb/>secundum humanitatem.</quote> Quod sic intelligere oportet.
<lb/>Quia <name>cristus</name> deus est˷ equalis est patri⸵ et quia homo est 
<lb/>minor est patre. Quarum quero harum significati<lb break="no" rend="indent"/>onum eligis? Sed nulla ei competit nisi causalis⸵
<lb/>ut dicatur. <quote>Secundum quod <name>cristus</name> est homo</quote>. idest quia <name>cristus</name> est 
<lb/>homo⸵ <quote>non est aliquid.</quote> Quod ita obsonum est et ab<lb break="no"/>surdum et detestabile dictu⸵ ut hoc statim in ip<lb break="no"/>sa pronuntiatione mens humana execretur. aures
<lb/><name>cristiane</name> abhoreant audire.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="5">
<head>
<label>.v.</label> De hoc quod 
<lb/>auctor huius libri <name>parisius</name> perhendinans˷ pub<lb break="no"/>lice <name>petrum</name> hereticum denominauit. et cum 
<lb/>quodam discipulo eius˷ de eo quod deus et homo una 
<pb n="62v"/>
<cb n="a"/>
<lb/>persona est contulit. et obmutescere fecit.
</head>
<p>
<lb/>Sed dicet aliquis. <said>Quis es tu qui tantum 
<lb/>uirum persequeris mortuum. cum quo con<lb break="no"/>ferre non auderes uiuo?</said> <said>Immo aude<lb break="no"/>bam</said> dico. <said>Et in sua ciuitate idest <name>parisius</name> ubi docebat. hereticum eum esse patenter pronun<lb break="no"/>tiabam.</said> Testes michi sunt domnus <name>achardus</name> post<lb break="no"/>ea <name>abricensis</name> episcopus. et domnus <name>Rodbertus</name> <name>herefor<lb break="no"/>densis</name>. qui tunc temporis <name>parisius</name> erant⸵ quando 
<lb/>ibi perhendinans. eum hereticum esse publice affir<lb break="no"/>mabam. Et cum potioribus discipulis eius contu<lb break="no"/>li. ad me ut didici ab eo missis. Meminit enim 
<lb/>me domnum <name>Rogerum</name> qui nunc est <name>wigornensis</name> e<lb break="no"/>piscopus uenisse ad hospicium nostrum. quem 
<lb/>cum interrogassem apud quem in diuina pa<lb break="no"/>gina studeret˷ et respondisset apud magis<lb break="no"/>trum <name>Robertum meldunensem</name>⸵ <said>perplacet</said> inquam. <said>Timebam enim. ne te teneret inuiscatum he<lb break="no"/>reticus ille.</said> Quod audiens quidam de potioribus 
<lb/>discipulis eius. sed nomen taceo⸵ qui cum domno 
<lb/><name>Rogero</name> ut opinor ex industria uenerat. <said>in quo</said> 
<lb/>inquit <said>hereticus est magister Petrus?</said> <said>In mul<lb break="no"/>tis</said> inquam. <said>Vnum</said> inquit <said>proferatur.</said> <said>Separat</said> inquam
<pb n="63r"/> 
<lb/><said>hominem a deo. ut non sit una persona homo cum deo 
<lb/>in trinitate⸵ qui reuera filius dei est.</said> <said>Non in<lb break="no"/>telligis</said> inquit. <said>quomodo hoc dictum sit.</said> <said>Nec intelligam</said> 
<lb/>inquam <said>in uita mea. quia hoc heresis est pessima 
<lb/>et detestabilis.</said> <said>Audi</said> inquit <said>me patienter⸵ et ego 
<lb/>reserabo tibi ueritatem.</said> <said>Veritas</said> inquam <said>audienda 
<lb/>est⸵ et semper amanda.</said> <said>Nosti</said> inquit <said>albedinem 
<lb/>esse in corpore. et non conferre corpori ut sub<lb break="no"/>stancia sit?</said> Et ego. <said>Scio</said> inquam <said>quo tendas. 
<lb/>Non hoc modo michi exemplificabis. Loquimur enim 
<lb/>de duabus naturis. diuina scilicet et humana⸵ 
<lb/>et tu inducis de natura exemplum. et de acciden<lb break="no"/>te quod nec inter naturas computatur. Si uis michi 
<lb/>exemplificare⸵ induc exemplum de duabus 
<lb/>naturis. sicut loquimur de duabus naturis. 
<lb/>Quod si nescis⸵ ego inducam. Sicut anima rati<lb break="no"/>onalis et caro unus est homo⸵ ita deus et homo 
<lb/>unus est <name>cristus</name>.</said> <said>Ita</said> inquit ipse. <said>quod nullo modo ita.</said> 
<lb/>Et ego. <said>Si nullo modo</said> inquam <said>ita deus et homo unus 
<lb/>est <name>cristus</name>⸵ ut anima rationalis et caro unus est 
<lb/>homo. tunc non ita. Sed ita et non ita⸵ tantum sibi con<lb break="no"/>tradicunt. quod simul esse non possunt. Itaque sancta 
<lb/>dei ecclesia catholica canit. cum plena fide per uniuersum 
<pb n="63v"/>
<lb/>orbem terrarum. ita deus et homo unus est <name>cristus</name>⸵ here<lb break="no"/>tici uero in conuenticulis suis perstrepunt dicen<lb break="no"/>tes non ita.</said> Hoc itaque concluso sermone⸵ obmu<lb break="no"/>tuit ille confusus. Qui uero tunc aderant sane 
<lb/>sapientes⸵ congratulantur michi. Itaque fideliter fir<lb break="no"/>miterque credendum et confitendum est˷ quia dominus 
<lb/>noster <name>iesus <name>cristus</name></name> secundum quod deus est filius dei est⸵ 
<lb/>et creator omnium creaturarum. Secundum quod homo 
<lb/>est filius hominis est⸵ factus creatura. ut creatu<lb break="no"/>ram redimeret.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="6">
<head>
<label>.vi.</label> Assertiones sanctorum patrum de unitate per<lb break="no" rend="indent"/>sone assumentis dei et assumpti hominis. et de duabus natiuitatibus eius. et quod 
<lb/>ipse bis non sit natus⸵ et quod non ex duabus personis 
<lb/>ipse sit unus. sed ex duabus naturis. 
</head>
<p>
<lb/>Igitur filius dei filius hominis est propter assump<lb break="no"/>tum hominem. et filius hominis filius dei est˷
<lb/>propter assumentem deum⸵ in una persona non in una 
<lb/>substancia. natus ex patre ante secula⸵ factus
<lb/>ex matre in fine seculorum. Hinc est quod ait beatus
<lb/><name>maximus</name> episcopus. in sermone <add place="inRas">natalis domini.</add> <quote>Cum
<lb/>duas <name>cristi</name> docemur natiuitates. non bis asseritur 
<lb/>dei filius natus⸵ sed gemina in uno dei filio confir<lb break="no"/>matur esse substancia.</quote> Rursum idem doctor. <quote>Deus
<pb n="64r"/>
<lb/>qui apud deum erat prodiuit a deo. et caro dei que
<lb/>in deo non erat processit ex femina.</quote> Deinde. <quote>Ita uer<lb break="no"/>bum caro factum est⸵ non ut deus euacuaretur
<lb/>in hominem. sed ut homo glorificaretur in deum.</quote>
<lb/>Itaque non bis natus est deus. sed ex duabus nati<lb break="no"/>uitatibus idest dei et hominis⸵ seipsum unigenitus
<lb/>patris˷ atque in se hominem unum esse uoluit deum.
<lb/>Vnus ergo <name>cristus <name>iesus</name></name> filius dei unigenitus. una ser<lb break="no"/>uitute cum propria carne uenerandus. Et ut
<lb/>ipsis uerbis utar beatissimi <name>cirilli</name> <name>alexandri<lb break="no"/>ni</name> episcopi˷ sumptis ex epistula aduersus <name>nestorium</name> scripta.
<lb/>quam omnes pontifices <name>romani</name> post eius tempore
<lb/>uenerando extollunt preconio⸵ et precipue excel<lb break="no"/>lentissimus doctor. <name>leo</name> papa. ut ipsis inquam uerbis
<lb/>utar in confusionem heresis˷ in quorundam
<lb/>cordibus adhuc pullulantis⸵ <quote>cauemus</quote> inquit <quote>de
<lb/><name>cristo</name> dicere. Propter assumentem ueneror assumptum⸵
<lb/>et propter inuisibilem. adoro uisibilem.</quote> Horrendum 
<lb/>uero super hoc etiam illud dicere. <quote>Is qui susceptus est
<lb/>in eo qui suscepit. connuncupatur deus.</quote> Qui enim
<lb/>doc dicit⸵ diuidit in duos <name>cristos</name> illum qui unus est.
<lb/>Quod autem <name>cristus</name> sit unus. non ex duabus personis<subst><del rend="altered">˷</del><add place="inline">⸵</add></subst>
<lb/>beatus papa <name>gregorius</name> in omelia tricesima 
<pb n="64v"/>
<lb/>octaua affirmat dicens. <quote>Absit hoc ab intellectibus
<lb/>nostris. ut personam dei et hominis redemptoris
<lb/>nostri <name>iesu <name>cristi</name></name> ex duabus personis credamus unitatem.
<lb/>Ex duabus quippe atque in duabus hunc naturis 
<lb/>existere dicimus⸵ sed ex duabus personis composi<lb break="no"/>tum˷ credi ut nefas uitamus.</quote>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="7">
<head>
<label>.vii.</label> Quod opera 
<lb/>filii dei non diuiduntur ab operibus filii hominis⸵ nec 
<lb/>e diuerso. et de ceco nato⸵ et quod beata <name rend="smallcaps">maria</name> 
<lb/>iure sit dei genitrix nominata.  
</head>
<p>
<lb/>Cumque ita sit quia reuera ita est⸵ nec
<lb/>opera quidem filii dei diuiduntur ab operibus
<lb/>filii hominis. nec opera filii hominis˷
<lb/>ab operibus filii dei. Tanta est unitas persone. ser<lb break="no"/>uata utraque substancia. Quoniam neque diuinitas in 
<lb/>carnem mutata est⸵ neque caro in diuinitatem. licet
<lb/>singulari gratia assumpta sit in deum⸵ cum <quote>uerbum
<lb/>caro factum est.</quote> Vt atuem omnis scrupulus dubi<lb break="no"/>tationis sequestretur. audiamus dominum nostrum <name>iesum
<lb/><name>cristum</name></name> de utraque natura loquentem. Interrobantibus
<lb/>quidem <name>iudeis</name> et dicentibus. <quote>tu quis es?</quote> Respon<lb break="no"/>dit. <quote>Principium. qui et loquor uobis.</quote> Dicendo
<lb/><quote>principium</quote>⸵ diuinam ostendit naturam. Nulla
<lb/>tenus enim secundum humanitatem. est ipse principi<lb break="no"/>um
<pb n="65r"/>
<lb/>omnium˷ de patre eternaliter natus. Vbi dicit <quote>qui et lo<lb break="no"/>quor uobis</quote>⸵ humanitatem suam ostendit. Quoniam
<lb/>humanitatis et <add place="above">non</add> diuinitatis est os aperire. et eius
<lb/>instrumentis uerba formare. Audi iterum˷ quoniam
<lb/>homo assumptus in deum. absque retractatione aliqua
<lb/>filius dei est⸵ et esse credi debet. Dic queso qui cecus
<lb/>natus a <name>cristo</name> es illuminat<del rend="erased">ur</del>us. quid respondisti
<lb/><name>iudeis</name> interrogantibus˷ <quote>quis aperuit tibi oculus?</quote>
<lb/><quote>Ille homo</quote> inquam <quote>qui dicitur <name rend="smallcaps">iesus</name>⸵ lutum fecit ex
<lb/>sputo. et liniuit oculos meos⸵ et laui˷ et uideo.</quote> 
<lb/>Reuera uidisti. reuera illuminatus es⸵ non solum
<lb/>exterius˷ sed etiam interius. qui dixisti ille homo.
<lb/>O ille homo. O singularis homo. O homo supra omnes
<lb/>homines. quem unxit deus pre participibus
<lb/>suis. Audi <name>petre</name>. siue uos <name>petrini</name>. Cecus natus
<lb/>dum erat cecus⸵ non dixit ille homo. Sed illumi<lb break="no"/>natus. frementibus in eum <name>iudeis</name>˷ dixit. <quote>Ille ho<lb break="no"/>mo qui dicitur <name>iesus</name>.</quote> Audite sequentia. ut merea<lb break="no"/>mini et uos illuminari. Dic<del rend="erased">i</del> quesi quid dixit
<lb/>tibi ille homo quando inuenit te in templo eiectum
<lb/>a sinagoga. quod est excommunicatum more
<lb/><name>iudeorum</name>? <quote>Quid</quote> inquam <quote>dixit tibi ille homo?</quote>
<lb/><quote>Credit</quote> inquit <quote>in filium dei?</quote> Et ego. <quote>Quis est</quote> inquam
<pb n="65v"/>
<lb/><quote>domine. ut credam in eum?</quote> <quote>Et uidisti eum</quote> inquit <quote>ille
<lb/>homo. et qui tecum loquitur ipse est.</quote> Tu autem 
<lb/>quid fecisti. quando hoc tibi ille homo respondit?
<lb/><quote>Credo</quote> inquam <quote>domine. et procidens adoraui eum.</quote> Intel<lb break="no"/>ligite. quia illum hominem adorauit⸵ qui sibi dixit.
<lb/><quote>Credis in filium dei?</quote> Namque ille homo. <quote>reuera fi<lb break="no"/>lius dei est</quote>. Ille homo. <quote>ille est filius dei˷ qui de spiritu
<lb/>sancto conceptus est⸵ et de <name rend="smallcaps">maria</name> uirgine natus
<lb/>est˷ unde ipsa dei genitrix nominatur et creditur.</quote>
<lb/>Quod expressius in <name>greco</name> dicitur⸵ <foreign xml:lang="grc-latn">otheothocos</foreign>. Cum
<lb/>enim <foreign xml:lang="grc-latn">theos</foreign> conueniat deo et hominibus˷ sicut
<lb/><foreign xml:lang="heb-latn">hel</foreign> in <name>hebreo</name>. et <mentioned>deus</mentioned> in <name>latino</name>⸵ ubi scribitur
<lb/><quote>ego dixi dii estis</quote>. <foreign xml:lang="grc-latn">otheos</foreign> non conuenit nisi soli
<lb/>diuine summe sempiterneque substancie⸵ sicut
<lb/><foreign xml:lang="heb-latn">adonay</foreign> in <name>hebreo</name>. Quem <foreign xml:lang="heb-latn">adonay</foreign> uidelicet <name>ma<lb break="no"/>ria</name> uirgo gestauit in utero. Hinc uenerabilis
<lb/>presbiter <name>beda</name> inquit. <quote>Surgit ac montana con<lb break="no"/>scendit. gestansque in utero deum˷ seruorum dei
<lb/>habitacula petit⸵ ac requirit alloquia. Quando
<lb/>scilicet intrauit domum <name>zacharie</name>. et salutauit <name>he<lb break="no"/>lisabeth</name>.</quote>   
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="8">
<head>
<label>.viii.</label> De hoc nomine <name>iesu</name> quod ab eter<lb break="no"/>no sit dispositum. et non ab angelo nouiter impo<lb break="no"/>situm⸵ et de patriarcha <name>iacob</name>˷ quomodo in <add place="above">stirpe</add> sua expectauit 
<lb/>saluatorem. 
</head>
<pb n="66r"/>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="9">
<head>
<label>.ix.</label> De <name>balaam</name> ariolo quod ita uidit <name>cristum</name> in gente sua. quemadmodum <name>iacob</name> in stirpe sua. et de nomine <name>iesu</name> quomodo a prophetis sepius nominatum est. 
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="10">
<head>
<label>.x.</label> De eo quod <name>cristus</name> fuit ante tempora quod factus est in fine temporum⸵ et quomodo id probatur auctoritate utriusque testamenti et sanctorum patrum. 
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="11">
<head>
<label>.xi.</label> Item de eodem in libro beati <name>iob</name>⸵ et in epistulis apostolorum <name>petri</name> et <name>pauli</name> atque <name>iude</name>. 
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="12">
<head>
<label>.xii.</label> Item de eodem in epistulis apostolorum <name>pauli</name> <name>petri</name> et <name>iohannis</name>. et de epistula beati <name>ieronimi</name> ad <name>paulam</name> et <name>eustochium</name>. 
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="13">
<head>
<label>.xiii.</label> De libro sapientie. et de libris prophetarum. 
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="14">
<head>
<label>.xiiii.</label> Item de eodem. ubi dicit <name>ysaias</name> <quote>emitte agnum domine dominatorem terre</quote>. et quomodo in nouo testamento agnus sit <name>cristus</name> appellatus. 
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="15">
<head>
<label>.xv.</label> Quid de hoc agno prophetauerit <name>micheas</name> propheta. et quomodo intelligendum sit. 
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="16">
<head>
<label>.xvi.</label> Item quid de hoc prophetatum sit in libro <name>ieremie</name>. et quomodo intelligendum sit. 
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="17">
<head>
<label>.xvii.</label> Item de eodem prophetia <name>danihelis</name>. et quomodo intelligenda sit. 
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="18">
<head>
<label>.xviii.</label> Quomodo consilium eternum de quo supradictum est omnipotens deus manifestauit hominibus non simul sed per interualla temporum factis. signis. sermonibus. et de ligno uite. et de rubo incombusto˷ et de uirga <name>aaron</name> que floruit. et de uellere <name>gedeonis</name>. 
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="19">
<head>
<label>.xi<add place="inRas">x</add>.</label> De repromissione que facta est <name>abrahe</name>. et de benedictione qua benedicit <name>iacob</name> filios suos <name>iudam</name> et <name>ioseph</name>. 
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="20">
<head>
<label>.xx.</label> De prophetia <name>balaam</name>˷ et quomodo intelligenda sit. 
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="21">
<head>
<label>.xxi.</label> De hoc quod dixit dominus ad <name>moysen</name> se suscitaturum prophetam de medio <name>iudeorum</name>. et quomodo intelligendum sit.  
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="22">
<head>
<label>.xxii.</label> De <name>iosue</name> quod ipse sit angelus nominatus. et quod nomen dei fuerit in illo. 
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="23">
<head>
<label>.xxiii.</label> De propheticis assertionibus et primum de libro psalmorum. 
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="24">
<head>
<label>.xxiiii.</label> Dicta beati patris nostri <name>augustini</name> de singulari gratia <name>cristi</name>. 
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="25">
<head>
<label>.xxv.</label> Quod due naturales uoluntates et due naturales operationes sunt in <name>cristo</name>. et quomodo <name>cristo</name> precipue conueniat quod <name>dauid</name> uidebatur dixisse de filio suo <name>salomone</name> in psalmo
.lxiᵐᵒ. est testimonium de psalmo .xcviᵗᵒ.
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="26">
<head>
<label>.xxvi.</label> De hoc quod <name>ysaias</name> dicit. <quote>ecce uirgo concipiet et pariet filium.</quote> et quomodo repelluntur <name>iudei</name> qui dicunt non eo loco scriptum uirgo in <name>hebreo</name>. et qualiter idem <name>ysaias</name> determinat. de quali uirgine prophetauerit.
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="27">
<head>
<label>.xxviii.</label> Aliud testimonium de <name>ysaia</name> et de tempore eterno. quod commemorat apostolis. et quomodo conuincuntur <name>iudei</name> quod a patre missus sit <name>cristus</name>. 
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="28">
<head>
<label>.xxviii.</label> Item de <name>ysaia</name> quod pater dedit <name>cristum</name> lucem et salutem gentibus. 
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="29">
<head>
<label>.xxix.</label> De suscitatione germinis <name>dauid</name> quod est <name>cristus</name> in libro <name>ieremie</name>. et quod ipse regnabit rex. et saluabit <name>iudam</name> et <name>israhel</name>. 
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="30">
<head>
<label>.xxx.</label> Item de hoc quod <name>ieremias</name> ait <quote>dominus faciet nouum super terram</quote>. et quod consonat ei <name>ezechiel</name> propheta qui dixit se uidisse portam clausam.
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="31">
<head>
<label>.xxxi.</label> Quid sit porta clausa. et quomodo intelligenda sunt que de ea dicta sunt. 
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="32">
<head>
<label>.xxxii.</label> De uestibulo predicte porte. et quod sponsus in <title>canticis canticorum</title> illam uocat ortum conclusum et fontem signatum.
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="33">
<head>
<label>.xxxiii.</label> Quomodo conuincuntur <name>iudei</name> qui dicunt <name>cristum</name> non fuisse uocatum filium in ueteri testamento. et quod ager plenus secundum expositionem beati <name>ieronimi</name> sit uterus uirginis <name>marie</name>.
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="34">
<head>
<label>.xxxiiii.</label> Quomodo conuincuntur <name>iudei</name> <name>mattheum</name> euangelistam expressisse ueraciter sensum prophetie huius˷ <quote>filius meus primogenitus <name>israhel</name> ex <name>egypto</name> uocaui eum.</quote> quando hoc modo posuit <quote>ex <name>egypto</name> uocaui filium meum</quote>. et quod friuola sit <name>iudeorum</name> insultatio. 
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="35">
<head>
<label>.xxxv.</label> De fautoribus <name>petri</name> <name>parisiacensis</name> episcopi. et de persecutione quam passi sunt sancti doctores pro defensone catholice fidei. <name>athanasius</name> scilicet <name>hylarius</name>˷ <name>ambrosius</name>˷ et <name>ieronimus</name>. 
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="36">
<head>
<label>.xxxvi.</label> 
<lb/>De eo quod <name ref="https://www.wikidata.org/wiki/Q11373">abumaxar <name>arabs</name></name> in sexto libro <title>astrolo<lb break="no"/>gie</title> ait de beata dei genitrice <name>maria</name>.
</head>
<p>
<lb/>Quoniam quantum deus paruitati nostre permisit. de 
<lb/>filii eius incarnatione pro modulo nostro 
<lb/>disseruimus⸵ utriusque testamenti uestigia ue<lb break="no"/>nerando sequentes. quod tibi mirabile uidebitur˷ in hu<lb break="no"/>ius libelli fine adiungimus⸵ ut non ignores etiam incredu<lb break="no"/>lis˷ 
<pb n="92v"/>
<lb/>uelud <name>persis</name>˷ <name>caldeisque</name> et <name>egyptiis</name>˷ et pluribus aliis⸵ 
<lb/>ipsam incarnationem per signa celestia demon<lb break="no"/>stratam. <name>Abumaxar</name> namque in sexto libro <title>astro<lb break="no"/>logie</title>˷ ita inquit. <quote>Virgo signum fertile. bipertitum trifor<lb break="no"/>me. Oritur in primo eius decano˷ ut <name>parse</name>˷ <name>caldei</name>˷ et 
<lb/><name>egyptii</name>˷ omniumque eorum duces⸵ <name>hermes</name> et <name>astalius</name>
<lb/>a primeua etate docent. puella cui <name>parsicum</name> nomen est
<lb/><name>seclios <name>darzama</name></name>⸵ <name>arabice</name> interpretatur <name>adrenedefa</name>˷
<lb/>idest uirgo munda. puella dico uirgo imma<lb break="no"/>culata⸵ corpore decora˷ uulu uenusta˷ habitu
<lb/>modesta˷ puerum nutriens˷ ac iuse pascens. pue<lb break="no"/>rum inquam a quibusdam nationibus nominatum <name>iesu</name>⸵
<lb/>significantius <name>eiza</name>˷ quem nos <name>grece</name> <name>cristum</name> dicimus. 
<lb/>Quod ipse ponit oritur. intelligendum est eos qui hoc in<lb break="no"/>tellexerunt⸵ certos esse eam oriundam. Nam et 
<lb/>prophete ita loquuntur. Vt est illud. <quote>Ego ipse qui loquebar
<lb/>ecce assum.</quote> Et. <quote>Nunc dominus misit me⸵ et spiritus eius.</quote> Rursum. 
<lb/><quote>Ecce uenio dicit dominus. et sanabo contritiones po<lb break="no"/>puli mei.</quote> Et quod maius est⸵ de futuro quasi de preterito lo<lb break="no"/>quuntur. Vt est illud. <quote>Diuiserunt sibi uestimenta
<lb/>mea.</quote> Et. <quote>Dederunt in escam meam fel.</quote> Et. <quote>Exur<lb break="no"/>rexi. quia dominus suscepit me.</quote></quote> Hec sunt dicta <name>abu<lb break="no"/>maxar</name>˷ nec mutata nec mutuata. sicut ea 
<pb n="93r"/>
<lb/>legi in ipsius codice. qui inter doctiores <name>arabum</name> summus 
<lb/>habetur⸵ et post <name>tholomeum</name> precipuus in arte ista. 
<lb/>Hinc collige. quoniam <name>saraceni</name> et <name>agareni</name> <name>cristum</name> de uir<lb break="no"/>gine natum˷ absque ambiguitate credunt. Sed in 
<lb/>morte eius scandalizantur⸵ et propterea salutem non 
<lb/>consequuntur.
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="finalRubric">
<p>Explicit liber tercius.</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="liber" n="4">
<div type="textpart" subtype="capitula">
<head>Incipiunt capitula libri quarti.
</head>
<list>
<item>
<lb/><label>i</label> De sopore <name>adam</name> et de costa ablata. quod teste apostolo
<lb/>magnum misterium est in <name>cristo</name> et in ecclesia.
</item>
<item>
<lb/><label>ii</label> Quomodo mors <name>abel</name>˷ mortem <name>cristi</name> significauit.
</item>
<item>
<lb/><label>iii</label> Quod <name>noe</name> inebriatus et nudatus˷ iacens in tabernaculo. <name>cristi</name>
<lb/>passionem prefigurauit. 
</item>
<item>
<lb/><label>iiii</label> De <name>ysaac</name> qui portauit lignum super quod mactari debuit˷ quomodo
<lb/>significat <name>cristum</name>. qui baiulauit crucem suam in qua 
<lb/>crucifixus est⸵ et de ariete qui pro <name>ysaac</name> immolatus est. 
</item>
<item>
<lb/><label>v</label> Quomodo uenditio <name>ioseph</name> et incarceratio <name>cristum</name> uenditum et 
<lb/>sepultum significat. et quomodo <name>cristus</name> resurgens agnitus est 
<lb/>dominus mundi⸵ sicut <name>ioseph</name> eductus a carere. factus est dominus<reg>.</reg> 
</item>
<item>
<lb/><label>vi</label> De nouissimis diebus in quibus uentura erant que <name>iacob</name> pa<lb break="no"/>triarcha nunciauit filiis suis.
</item>
<item>
<lb/><label>vii</label> De <name>simeone</name> et <name>leui</name> fratribus quod pater eorum <name>iacob</name> uocauit
<lb/>eos uasa iniquitatis bellantia. et quare˷ et quod id imple<lb break="no"/>tum est in passione <name>cristi</name>. 
</item>
<item>
<lb/><label>viii</label> De serpente quem exaltauit <name>moyses</name> in deserto. precipiente domino.
<lb/>et quod ipse mortem <name>cristi</name> significauit. 
</item>
<item>
<lb/><label>ix</label> Insultatio in hereticos. et quod uita in uia mortua est⸵ et quomodo 
<lb/>sit intelligendum.
</item>
<item>
<lb/><label>x</label> Quod predicta de misteriis piis mentibus sufficere debeant.
<lb/>et de commendatione corporis et sanguinis <name>cristi</name> in cena. 
</item>
<item>
<lb/><label>xi</label> Quod beatus <name>augustinus</name> dicit impletum esse in <name>cristo</name> secundum lit<lb break="no"/>teram˷ et non in <name>dauid</name>˷ quod scriptum est <quote>ferebatur in manibus suis</quote>.
</item>
<item>
<lb/><label>xii</label> Quod unum idemque sit corpus <name>cristi</name> quod ubique immolatur et 
<lb/>sumitur. et inde testimonium beati <name>eusebii <name>emisensi</name></name>. 
</item>
<item>
<lb/><label>xiii</label>Item de eodem sentencia beati <name>ambrosii</name>. et beati patris nostri <name>augus<lb break="no"/>tini</name>. 
</item>
<item>
<lb/><label>xiiii</label> Item sentencia beati <name>ambrosii</name>˷ et beati <name>ylarii</name>˷ et beati <name>au<lb break="no"/>gustini</name>. quod uera caro <name>cristi</name> est quam manducamus. et uerus 
<lb/>sanguis eius quem bibimus. suscipientes ea de manu sacerdotis. 
</item>
<item>
<lb/><label>xv</label> Expositio beati patris nostri <name>augustini</name>. quare ex pane corpus <name>cristi</name> et 
<lb/>sanguis ex uino fiant. et sentencia <name>leonis</name> pape et beati
<lb/><name>cirilli</name>. et beati <name>gregorii</name> pape. de communione corporis
<lb/>et sanguinis domini nostri <name>iesu <name>cristi</name></name>.  
</item>
<item>
<label>xvi</label> Quare post conse<lb break="no"/>crationem in specie panie et sapore corpus <name>cristi</name> appa<lb break="no"/>reat. et sanguis <name>cristi</name> in specie uini et sapore. 
</item>
<item>
<lb/><label>xvii</label> Quod non merito sacerdotis misterium fit corporis <name>cristi</name>.
<lb/>sed in uerbo saluatoris. et quod cetera preter ipsa uer<lb break="no"/>ba eius laudes sunt et obsecrationes. 
</item>
<item>
<lb/><label>xviii</label> Quod corpus <name>cristi</name> nullum detrimentum sentit in parti<lb break="no"/>tione. et inde sentencias supradictorum doctorum. 
</item>
<item>
<lb/><label>xix</label> Sentencia beati patris nostri <name>augustini</name>. de his qui in<lb break="no"/>digne manducant corpus <name>cristi</name>. 
</item>
<item>
<lb/><label>x<del rend="erased">i</del>x</label> De eo quod uidetur corpus <name>cristi</name> suscipere corruptelam˷ per negligenciam
<lb/>alquandiu repositum et dimssum. et quod nullo modo corruptelam
<lb/>suscipit⸵ licet ita uideatur quod exemplis et ueteris et noui
<lb/>testamenti assertionibus probatur. 
</item>
<item>
<lb/><label>xxi</label> De auctore huius operis qui reposuerat corpus <name>cristi</name> in imagine 
<lb/>argentea sicut uiderat fieri <name>rome</name> in altaribus. et quod post 
<lb/>quatuor annos nullum habuit uetustatis uel corruptele 
<lb/>signum. 
</item>
<item>
<lb/><label>xxii</label> De adolescente qui perductus ad extrema amiserat sensum ui<lb break="no"/>dendi. allatum sibi corpus <name>cristi</name> uidit et non aliud⸵ et de fide ipsius. 
</item>
<item>
<lb/><label>xxiii</label> Responsio obiectioni eorum qui putant corpus <name>cristi</name> a bestiolis 
<lb/>corrodi. et de beato tarsitio martire˷ et de eo quod sicut 
<lb/><name>adam</name> uere manducauit de pono uetito ad perditio<lb break="no"/>nem suam⸵ sic nos oportet uere manducare corpus
<lb/><name>cristi</name> ad reparationem nostram. et probatio quod minima que 
<lb/>uidetur particula totum corpus <name>cristi</name> sit. 
</item>
<item>
<lb/><label>xxiiii</label> De <name>abraham</name> quomodo occurrit ei <name>melchisedech</name> cum pane et 
<lb/>uino. et quare dictum sit <quote>tu es sacerdos in eternum secundum
<lb/>ordinem <name>melchisedech</name></quote>˷ et non secundum ordinem <name>aaron</name>⸵ et 
<lb/>de testimonio <name>michee</name> prophete. 
</item>
<item>
<lb/><label>xxv</label> Quo<add place="above">d</add> nullo modo intelligi potest de manna quod <name>dauid</name> dixit.
<lb/><quote>panem angelorum manduicauit homo</quote>. 
</item>
<item>
<lb/><label>xxvi</label> De iuramento <name>berengarii</name> qui turbauerat catholicam pu<lb break="no"/>ritatem. loquens de corpore <name>cristi</name> nimis presumptuose. 
</item>
<item>
<lb/><label>xxvii</label> De eo quod <name>iudas</name> corpus <name>cristi</name> et sanguinem cum ceteris apostolis.
<lb/>et de bucella intincta˷ et testimonia prophetarum de eo quod 
<lb/>uenditus est <name>cristus</name>. et a <name>iudeis</name> comprehensus.
</item>
<item>
<lb/><label>xviii</label> De hoc quod machinationes <name>iudeorum</name> et consilia in libro <title>sa<lb break="no"/>pientie</title> predicta fuerunt.
</item>
<item>
<lb/><label>xxix</label> De turpissima morte. et quare rei nunc non affigantur cruci. 
</item>
<item>
<lb/><label>xxx</label> De alapa data <name>iesu</name> et de sputo˷ et de testibus falsis. et de 
<lb/>flagellatione. et de omnibus his testimonia prophetarum.
<lb/>et quomodo intelligenda sunt. 
</item>
<item>
<lb/><label>xxxi</label> De passione predicta in libro <title>sapientie</title>. ut scribitur <quote>certamen
<lb/>forte dedit illi ut uinceret</quote>.
</item>
<item>
<lb/><label>xxxii</label> De crucifixione saluatoris prophetata a <name>ieremia</name> et <name>ysa<lb break="no"/>ia</name>. et quomodo intelligende sunt prophetie eorum. 
</item>
<item>
<lb/><label>xxxiii</label> Quid <name>abacuch</name> prophetauerit de cruce et <name>zacharia</name> de <del rend="erased">cru</del><lb break="no"/>c<subst><del rend="erased">i</del><add place="above">on</add></subst>fixione et plagis. 
</item>
<item>
<lb/><label>xxxiiii</label> De titulo quem scripsit <name>pilatus</name>. et quomodo intelligendum
<lb/>sit⸵ et de titulo psalmi in quo prophetata est uoluntas <name>iude<lb break="no"/>orum</name> depauandi titulum. 
</item>
<item>
<lb/><label>xxxv</label> De irrisione facta in saluatorem. et de partitione ue<lb break="no"/>stimentorum eius. de felle dato de sanguine testamenti. et de 
<lb/>tenebris super uniuersam terram. 
</item>
<item>
<lb/><label>xxxvi</label> De clamore saluatoris. et de terremotu in morte ipsius.
<lb/>et quomodo intelligendum sit <quote>o mors ero mors tua</quote>. et quomodo
<lb/>intelligendum sit illud <name>ysaie</name>⸵ <quote>si posuierit pro peccato ani<lb break="no"/>mam suam</quote> et cetera.
</item>
<item>
<lb/><label>xxxvii</label> De sepulchro domini et de custodia sepulchri. et de resurrectione. 
</item>
<item>
<lb/><label>xxxviii</label> Item prophetia psalmiste de morte eius et resurrectione. pro<lb break="no"/>phetia quoque <name>sophonie</name>˷ <name>osee</name> et <name>ysaie</name>. de eadem resurrectione. 
</item>
<item>
<lb/><label>xxxix</label> De ascensione prefigurata per <name>enoch</name> et <name>elyam</name>. et prophetia
<lb/>psalmiste et <name>ysaie</name> et sancti uiri <name>iob</name> de eadem ascensione. 
</item>
<item>
<lb/><label>xl</label> De aduentu spiritus sancti super apostolos. et testimonium <name>iohelis</name>
<lb/>prophete et <name>ezechielis</name> et libri <title>sapientie</title>. 
</item>
<item>
<lb/><label>xli</label> Quod dominus ueniet ad iudicium cum angelis suis˷ et quid
<lb/>de illo dicat <name>salomon</name>˷ et psalmista de terrore illius
<lb/>iudicii⸵ et inde testimonium <name>petri</name> et <name>iohannis</name> et <name>pauli</name>
<lb/>apostolorum. et <name>ysaie</name> prophete et <name>malachie</name> et <name>sophonie</name>. 
</item>
<item>
<lb/><label>xlii</label> De aduentu anticristi. et quid de eo dicat dominus per <name>zachariam</name>.
<lb/>et quod promittit in tempore illo per <name>micheam</name> prophetam uenturum.
</item>
<item>
<lb/><label>xliii</label> Quod <name>zacharias</name> innuat etiam <name>enoch</name> uenturum
<lb/>cum <name>helia</name>. et quod idem dicat beatus <name>iohannes</name> in <title>apocalipsi</title>. 
<lb/>et quod anticristus occidet eos. et quod post tres dies et dimi<lb break="no"/>dium uiuificabuntur in conspectu hominum⸵ et quomodo
<lb/>cognoscetur dominus iudicia faciens.
</item>
<item>
<lb/><label>xliiii</label> Quod quidam sunt qui non credunt resurectionem. et sen<lb break="no"/>tencia <name>pauli</name> contra eos⸵ preterea fides sancti uiri <name>iob</name>. 
</item>
<item>
<lb/><label>xlv</label> Item de eodem narratio beati patris nostri <name>augustini</name> de quodam
<lb/><name>gemnadio</name>.
</item>
<item>
<lb/><label>xlvi</label> De pena impiorum. et de gloria sanctorum. 
</item>
</list>
<p rend="finalRubric">
<lb/>Expliciunt capitula.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="prologus">
<head>Incipit prologus libri quarti.</head>
<pb n="95v"/>
<p>
<lb/>Quoniam in superiori libello prout potuimus˷
<lb/>de incarnatione domini nostri <name>iesu <name>cristi</name></name>˷ ipso
<lb/>donante contra hereticam prauitatem dis<lb break="no"/>putauimus. de ipsius piisima passione que est sum<lb break="no"/>ma nostre redemptionis disputare eo auxiliante in 
<lb/>sequenti libello disposuimus. Quidam enim sa<lb break="no"/>piens ait. <quote>Nichil nobis nasci profuit⸵ nisi redimi
<lb/>profuisset.</quote> Oportet quoque eo amplius demonstrare
<lb/>ipsam passionem. rebus˷ signis˷ et prodigiis prefigura<lb break="no"/>tam˷ et sermonibus propheticis predictam⸵ quantominus 
<lb/>incredulis constat deum pati et mori uoluisse.
<lb/>nescientibus sicut <name>petro</name> dictum est <quote synch="Matt16.23 Mark8.33">que dei sunt</quote>. Cum
<lb/>enim dominus passionem suam et mortem discipulis
<lb/>suis predixisse. <name>petrus</name> qui pauloante uocauerat
<lb/>eum <quote synch="Matt16.16"><name>cristum</name> filium dei uiui</quote>⸵ indigne ferens respon<lb break="no"/>dit. <quote>Propitius esto tibi domine⸵ non fiat hoc.</quote>
<lb/>Et dominus. <quote>Redi</quote> inquit <quote>retro <name>sathanas</name>⸵
<lb/>nescis que dei sunt˷ sed que hominum.</quote>
</p>
<p rend="finalRubric">
<lb/>Explicit prologus. Incipit liber quartus.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="1">
<head>
<label>.i.</label> De sopore <name>adam</name> et de costa ablata. quod teste apostolo magnum misterium est in <name>cristo</name> et in ecclesia.
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="2">
<head>
<label>.ii.</label> Quomodo mors <name>abel</name>˷ mortem <name>cristi</name> significauit.
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="3">
<head>
<label>.iii.</label> Quod <name>noe</name> inebriatus et nudatus˷ iacens in tabernaculo. <name>cristi</name> passionem prefigurauit. 
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="4">
<head>
<label>.iiii.</label> De <name>ysaac</name> qui portauit lignum super quod mactari debuit˷ quomodo significat <name>cristum</name>. qui baiulauit crucem suam in qua crucifixus est⸵ et de ariete qui pro <name>ysaac</name> immolatus est. 
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="5">
<head>
<label>.v.</label> Quomodo uenditio <name>ioseph</name> et incarceratio <name>cristum</name> uenditum et sepultum significat. et quomodo <name>cristus</name> resurgens agnitus est dominus mundi⸵ sicut <name>ioseph</name> eductus a carere. factus est dominus<reg>.</reg> 
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="6">
<head>
<label>.vi.</label> De nouissimis diebus in quibus uentura erant que <name>iacob</name> patriarcha nunciauit filiis suis.
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="7">
<head>
<label>.vii.</label> De <name>simeone</name> et <name>leui</name> fratribus quod pater eorum <name>iacob</name> uocauit eos uasa iniquitatis bellantia. et quare˷ et quod id impletum est in passione <name>cristi</name>. 
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="8">
<head>
<label>.viii.</label> De serpente quem exaltauit <name>moyses</name> in deserto. precipiente domino. et quod ipse mortem <name>cristi</name> significauit. 
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="9">
<head>
<label>.ix.</label> Insultatio in hereticos. et quod uita in uia mortua est⸵ et quomodo sit intelligendum.
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="10">
<head>
<label>.x.</label> Quod predicta de misteriis piis mentibus sufficere debeant. et de commendatione corporis et sanguinis <name>cristi</name> in cena. 
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="11">
<head>
<label>.xi.</label> Quod beatus <name>augustinus</name> dicit impletum esse in <name>cristo</name> secundum litteram˷ et non in <name>dauid</name>˷ quod scriptum est <quote>ferebatur in manibus suis</quote>.
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="12">
<head>
<label>.xii.</label> Quod unum idemque sit corpus <name>cristi</name> quod ubique immolatur et sumitur. et inde testimonium beati <name>eusebii <name>emisensi</name></name>. 
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="13">
<head>
<label>.xiii.</label>Item de eodem sentencia beati <name>ambrosii</name>. et beati patris nostri <name>augustini</name>. 
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="14">
<head>
<label>.xiiii.</label> Item sentencia beati <name>ambrosii</name>˷ et beati <name>ylarii</name>˷ et beati <name>augustini</name>. quod uera caro <name>cristi</name> est quam manducamus. et uerus sanguis eius quem bibimus. suscipientes ea de manu sacerdotis. 
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="15">
<head>
<label>.xv.</label> Expositio beati patris nostri <name>augustini</name>. quare ex pane corpus <name>cristi</name> et sanguis ex uino fiant. et sentencia <name>leonis</name> pape et beati <name>cirilli</name>. et beati <name>gregorii</name> pape. de communione corporis et sanguinis domini nostri <name>iesu <name>cristi</name></name>. 
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="16">
<head>
<label>.xvi.</label> Quare post consecrationem in specie panie et sapore corpus <name>cristi</name> appareat. et sanguis <name>cristi</name> in specie uini et sapore. 
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="17">
<head>
<label>.xvii.</label> Quod non merito sacerdotis misterium fit corporis <name>cristi</name>. sed in uerbo saluatoris. et quod cetera preter ipsa uerba eius laudes sunt et obsecrationes. 
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="18">
<head>
<label>.xviii.</label> Quod corpus <name>cristi</name> nullum detrimentum sentit in partitione. et inde sentencias supradictorum doctorum. 
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="19">
<head>
<label>.xix.</label> Sentencia beati patris nostri <name>augustini</name>. de his qui indigne manducant corpus <name>cristi</name>. 
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="20">
<head>
<label>.x<del rend="erased">i</del>x.</label> De eo quod uidetur corpus <name>cristi</name> suscipere corruptelam˷ per negligenciam alquandiu repositum et dimssum. et quod nullo modo corruptelam suscipit⸵ licet ita uideatur quod exemplis et ueteris et noui testamenti assertionibus probatur. 
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="21">
<head>
<label>.xxi.</label> De auctore huius operis qui reposuerat corpus <name>cristi</name> in imagine argentea sicut uiderat fieri <name>rome</name> in altaribus. et quod post quatuor annos nullum habuit uetustatis uel corruptele signum. 
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="22">
<head>
<label>.xxii.</label> De adolescente qui perductus ad extrema amiserat sensum uidendi. allatum sibi corpus <name>cristi</name> uidit et non aliud⸵ et de fide ipsius. 
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="23">
<head>
<label>.xxiii.</label> Responsio obiectioni eorum qui putant corpus <name>cristi</name> a bestiolis corrodi. et de beato tarsitio martire˷ et de eo quod sicut <name>adam</name> uere manducauit de pono uetito ad perditionem suam⸵ sic nos oportet uere manducare corpus <name>cristi</name> ad reparationem nostram. et probatio quod minima que uidetur particula totum corpus <name>cristi</name> sit. 
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="24">
<head>
<label>.xxiiii.</label> De <name>abraham</name> quomodo occurrit ei <name>melchisedech</name> cum pane et uino. et quare dictum sit <quote>tu es sacerdos in eternum secundum ordinem <name>melchisedech</name></quote>˷ et non secundum ordinem <name>aaron</name>⸵ et de testimonio <name>michee</name> prophete. 
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="25">
<head>
<label>.xxv.</label> Quo<add place="above">d</add> nullo modo intelligi potest de manna quod <name>dauid</name> dixit. <quote>panem angelorum manduicauit homo</quote>. 
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="26">
<head>
<label>.xxvi.</label> De iuramento <name>berengarii</name> qui turbauerat catholicam puritatem. loquens de corpore <name>cristi</name> nimis presumptuose. 
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="27">
<head>
<label>.xxvii.</label> De eo quod <name>iudas</name> corpus <name>cristi</name> et sanguinem cum ceteris apostolis. et de bucella intincta˷ et testimonia prophetarum de eo quod uenditus est <name>cristus</name>. et a <name>iudeis</name> comprehensus.
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="28">
<head>
<label>.xviii.</label> De hoc quod machinationes <name>iudeorum</name> et consilia in libro <title>sapientie</title> predicta fuerunt.
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="29">
<head>
<label>.xxix.</label> De turpissima morte. et quare rei nunc non affigantur cruci. 
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="30">
<head>
<label>.xxx.</label> De alapa data <name>iesu</name> et de sputo˷ et de testibus falsis. et de flagellatione. et de omnibus his testimonia prophetarum. et quomodo intelligenda sunt. 
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="31">
<head>
<label>.xxxi.</label> De passione predicta in libro <title>sapientie</title>. ut scribitur <quote>certamen forte dedit illi ut uinceret</quote>.
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="32">
<head>
<label>.xxxii.</label> De crucifixione saluatoris prophetata a <name>ieremia</name> et <name>ysaia</name>. et quomodo intelligende sunt prophetie eorum. 
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="33">
<head>
<label>.xxxiii.</label> Quid <name>abacuch</name> prophetauerit de cruce et <name>zacharia</name> de <del rend="erased">cru</del>c<subst><del rend="erased">i</del><add place="above">on</add></subst>fixione et plagis. 
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="34">
<head>
<label>.xxxiiii.</label> De titulo quem scripsit <name>pilatus</name>. et quomodo intelligendum sit⸵ et de titulo psalmi in quo prophetata est uoluntas <name>iudeorum</name> depauandi titulum. 
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="35">
<head>
<label>.xxxv.</label> De irrisione facta in saluatorem. et de partitione uestimentorum eius. de felle dato de sanguine testamenti. et de tenebris super uniuersam terram. 
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="36">
<head>
<label>.xxxvi.</label> De clamore saluatoris. et de terremotu in morte ipsius. et quomodo intelligendum sit <quote>o mors ero mors tua</quote>. et quomodo intelligendum sit illud <name>ysaie</name>⸵ <quote>si posuierit pro peccato animam suam</quote> et cetera.
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="37">
<head>
<label>.xxxvii.</label> De sepulchro domini et de custodia sepulchri. et de resurrectione. 
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="38">
<head>
<label>.xxxviii.</label> Item prophetia psalmiste de morte eius et resurrectione. prophetia quoque <name>sophonie</name>˷ <name>osee</name> et <name>ysaie</name>. de eadem resurrectione. 
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="39">
<head>
<label>.xxxix.</label> De ascensione prefigurata per <name>enoch</name> et <name>elyam</name>. et prophetia psalmiste et <name>ysaie</name> et sancti uiri <name>iob</name> de eadem ascensione. 
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="40">
<head>
<label>.xl.</label> De aduentu spiritus sancti super apostolos. et testimonium <name>iohelis</name> prophete et <name>ezechielis</name> et libri <title>sapientie</title>. 
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="41">
<head>
<label>.xli.</label> Quod dominus ueniet ad iudicium cum angelis suis˷ et quid de illo dicat <name>salomon</name>˷ et psalmista de terrore illius iudicii⸵ et inde testimonium <name>petri</name> et <name>iohannis</name> et <name>pauli</name> apostolorum. et <name>ysaie</name> prophete et <name>malachie</name> et <name>sophonie</name>. 
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="42">
<head>
<label>.xlii.</label> De aduentu anticristi. et quid de eo dicat dominus per <name>zachariam</name>. et quod promittit in tempore illo per <name>micheam</name> prophetam uenturum.
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="43">
<head>
<label>.xliii.</label> Quod <name>zacharias</name> innuat etiam <name>enoch</name> uenturum cum <name>helia</name>. et quod idem dicat beatus <name>iohannes</name> in <title>apocalipsi</title>. et quod anticristus occidet eos. et quod post tres dies et dimidium uiuificabuntur in conspectu hominum⸵ et quomodo cognoscetur dominus iudicia faciens.
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="44">
<head>
<label>.xliiii.</label> Quod quidam sunt qui non credunt resurectionem. et sentencia <name>pauli</name> contra eos⸵ preterea fides sancti uiri <name>iob</name>. 
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="45">
<head>
<label>.xlv.</label> Item de eodem narratio beati patris nostri <name>augustini</name> de quodam <name>gemnadio</name>.
</head>
<p>
<lb/>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="capitulum" n="46">
<head>
<label>.xlvi.</label> De pena impiorum. et de gloria sanctorum. 
</head>
<p>
<lb/>Sequitur. Dominus in euangelio dicens˷ ibunt im<lb break="no"/>pii in ignem eternum. ubi sicut ait <name>ysai<lb break="no"/>as</name> <quote>ignis eorum non extinguetur⸵ et uermis 
<lb/>eorum non morietur.</quote> Hinc primus et nouissimus
<lb/>in <title>apocalipsi</title> ait ad <name>iohannem</name>. <quote>Timidis autem et
<pb n="131r"/>
<lb/>incredulis˷ et execratis˷ et homicidis˷ et fornitato<lb break="no"/>ribus˷ et ueneficis˷ et idolatris˷ et omnibus men<lb break="no"/>dacibus. pars illorum erit in stagno ardenti igne et
<lb/>sulphure⸵ quod est mors secunda. Iusti autem in
<lb/>uitam eternam.</quote> De qua <name>ysaias</name>. <quote>Oculus non uidit
<lb/>deus absque te⸵ que preparantur expectantibus te.</quote>
<lb/>Inde ait apostolus. <quote>Oculus non uidit nec audis au<lb break="no"/><add place="inRas">diuit.</add> nec in cor hominis ascendit⸵ que pre<lb break="no"/>parauit deus diligentibus se.</quote> Item <name>ysaias</name>. <quote>al<lb break="no"/>ternando de iustis et impiis.</quote> <quote synch="Is65.13">Hec</quote> inquit <quote synch="Is65.13"><add place="inRas">di<lb break="no"/>cit</add> dominus deus. Ecce serui mei comedent</quote> panem
<lb/>uite scilicet˷ <quote synch="Is65.13">et uos esurietis. ecce serui mei bi<lb break="no"/>bent</quote> fontem utique atque uite˷ <quote synch="Is65.13-14">et uos sitietis⸵
<lb/>ecce serui mei letabuntur</quote> inenerrrabili quidem
<lb/>letitia˷ <quote synch="Is65.14">et uos confundemini</quote> stupore horri<lb break="no"/>bili. <quote synch="Is65.14">ecce serui mei laudabunt pre exultatione
<lb/>cordis⸵ et uos clamabitis pre dolore cordis. et pre
<lb/>contritione cordis ululabitis.</quote> Tunc adimple<lb break="no"/>bitur quod scriptum est in libro <title>sapientie</title>. <quote>Veni<lb break="no"/>ent in cogitationem peccatorum suorum timidi˷</quote>
<lb/>iniusti scilicet. <quote>et stabunt iusti in magna
<lb/>constantia aduersus eos qui se angustiauerunt.</quote>
<pb n="131v"/>
<lb/><quote>In magna constantia</quote> inquit. quia deum protectorem
<lb/>suum presentem habebunt⸵ quia tunc implebitur
<lb/>in eis quod ait apostolus ad <name>colosenses</name>. <quote synch="Col3.4">Cum autem ap<lb break="no"/>paruerit <name>cristus</name> uita uestra. tunc et uos appare<lb break="no"/>bitis cum illo in gloria.</quote> <quote synch="Sap5.2">Videntes</quote> iniusti utique
<lb/><quote>turbabuntur timore horribili⸵</quote> quia reccerunt
<lb/>a deo salutari suo. et mirabuntur in subita<lb break="no"/>tione insperate salutis⸵ quam uidebunt iustos
<lb/>adeptos esse. et dicent intra se penitentiam
<lb/>agentes sed infructuosam⸵ et ideo pre angu<lb break="no"/>stia gementes. Hi sunt quod aliquando habuimus
<lb/>in derisum. et in similitudinem improperii.
</p><p>
<lb/>Animaduerte uenerabilis comes. quoniam istud co<lb break="no"/>tidie uidemus. Potentes etenim et florentes
<lb/>in seculo. simplices homines et idiotas incenden<lb break="no"/>tes in uili habitu˷ contemptibles in persona˷ se 
<lb/>ipsos contempnentes⸵ non que sua sunt˷ sed 
<lb/>que <name>iesu <name>cristi</name></name> querentes. Hos inquam derident˷
<lb/>contempnunt. in obprobrium ducunt⸵ ut in
<lb/>eis impleatur quod caput eorum per psalmistam
<lb/>de se dicit ad patrem. <quote>Obprobria exprorantium
<lb/>tibi ceciderunt super me.</quote> Sed ueniet dies ueniet.
<lb/>quando gementes dicent quod sequitur. <quote synch="Sap5.4-9">Nos autem
<pb n="132r"/>
<lb/>insensati uitam eorum estimabamus in saniam⸵
<lb/>et finem eorum sine honore. Quomodo ergo compu<lb break="no"/>tati sunt inter filios dei. et inter sanctos sors
<lb/>illorum est? Ergo errauimus a uia ueritatis⸵
<lb/>et iusticie lumen non luxit nobis. et sol interl<lb break="no"/>ligentie non est ortus nobis. Lassati sumus in uia
<lb/>iniquitatis˷ et perditionis. uiam autem domini
<lb/>ignorauimus. Quid nobis profuit superbia. aut quid 
<lb/>diuitarum iactantia contulit nobis? Tran<lb break="no"/>sierunt omnia illa tanquam umbra.</quote> Item <name>ysaias</name>
<lb/>ad iustos tanquam ad unum. <quote synch="Is60.19-20">Non erit tibi amplius 
<lb/>sol ad lucendum per diem. nec splendor lune 
<lb/>illuminabit te⸵ sed erit tibi dominus in lucem 
<lb/>sempiternam. et deus tuus in gloriam tuam. Non 
<lb/>occidet ultra sol tuus. et luna tua non minuetur⸵ 
<lb/>sed erit tibi dominus in lucem sempiternam.</quote> Resugent
<lb/>etenim sanctorum omnium corpora. omni felici<lb break="no"/>tate et gloria immortalitatis conspicua. <quote>In quibus</quote>
<lb/>ut ait sanctus pater noster <name>augustinus</name>˷ <quote>tanta facilitas 
<lb/>quanta felicitas erit. et ipsas cicatrices in corporibus 
<lb/>martirum posse quidem uideri sine deformita<lb break="no"/>tis intuitu perhibet. Non enim deformitas in eis
<lb/>corporibus. sed dignitas erit. Et quedam quamuis 
<pb n="132v"/>
<lb/>in corpore˷ non corporis sed uirtutis pulchri<lb break="no"/>tudo fulgebit.</quote> Hinc in libro sapientie scrip<lb break="no"/>tum est. <quote>Accipient regnum decoris. et diadema
<lb/>speciei de manu domini.</quote> De quo reg<lb break="no"/>no˷ angelus ait ad <name>iohannem</name> in <title>apocalipsi</title>. <quote>Nox
<lb/>ultra non erit. et non egebunt lumine lu<lb break="no"/>cerne˷ neque lumine solis⸵ quoniam deus illumi<lb break="no"/>nabit illos. et regnabunt in secula seculorum.</quote>
</p><p>
<lb/>Siquis sciscitatus fuerit quare inter hec sacra<lb break="no"/>menta˷ nichil de conflictu uirtutum contra 
<lb/>uicia scripserim. uel saltem <add place="inRas">de</add> celsitudine 
<lb/>contemplationis⸵ nouerit intentionem meam 
<lb/>non fuisse de his in hoc libello disputare. cum 
<lb/>presertim in tribus libellis quos <title>de conubio patri<lb break="no"/>arche <name>iacob</name></title> conscripsi˷ abundanter super his 
<lb/>deo donante disputauerim.
</p>
</div>
</div>
<div type="textpart" subtype="finalRubric">
<p>
Explicit
<lb/><title>speculum fidei</title>.
</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
